<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>GENSERIC, TRAGÉDIE</title>
				<author born='1638' born_location='Paris' death='1694' death_location='Paris' academie=''>DESHOULIÈRES, Antoinette du Ligier de la Garde</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmp>	
				<authority>publié par Paul FIEVRE, juin 2014</authority>
			</publicationStmp>
			<SourceDesc>
				<genre>Tragédie</genre>
				<inspiration>histoire romaine</inspiration>
				<structure>Cinq actes</structure>
				<type>vers</type>
				<periode>1671-1680</periode>
				<taille>1500-1750</taille>
				<permalien>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k58219568/f104.image</permalien>
			</SourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<docTitle>
				<titlePart type="main">GENSERIC</titlePart>
				<titlePart type="sub">TRAGÉDIE</titlePart>
			</docTitle>
			<docDate value="1680">1680</docDate>
			<docAuthor id='DESHOULIÈRES, Antoinette du Ligier de la Garde' bio='deshoulieres'>Par Antoinette Des Houlières</docAuthor>
			<docImprint>
				<privilege id="17**-**-**"></privilege>
				<printer id=""></printer>
				<acheveImprime id="17**-**-**"></acheveImprime>
			</docImprint>
			<performance>
				<premiere date="1680" location='Hôtel de Bourgogne'>Représentée sur le théâtre de l'hôtel de Bourgogne, au mois de janvier 1680.</premiere>
			</performance>
		<castList><head>PERSONNAGES</head>
			 <castItem><role id="GENSERIC" civil='M' type="H" statut='empereur' age='A' stat_amour='néant'>GENSERIC</role>, roi des Vandales et d'Afrique.</castItem>
			 <castItem><role id="EUDOXE" civil='F' type="H" statut='empereur' age='A' stat_amour='néant'>EUDOXE</role>, veuve de Valentinien III, empereur d'Occident.</castItem>
			 <!-- <castItem><role id="EUDOXE-JEUNE" civil='F' type="H" statut='' age='A' stat_amour='néant'>La jeune princesse EUDOXE</role>, amante du prince Trasimond, fils aîné de Genseric.</castItem> -->
			 <castItem><role id="TRASIMOND" civil='M' type="H" statut='prince' age='A' stat_amour='néant'>TRASIMOND</role>, fils de Genseric, amant de la j eune Eudoxe.</castItem>
			 <castItem><role id="HUNERIC" civil='M' type="H" statut='prince' age='A' stat_amour='néant'>HUNERIC</role>, second fils de Genseric, promis à Sophronie.</castItem>
			 <castItem><role id="SOPHRONIE" civil='F' type="H" statut='aristocrate' age='A' stat_amour='néant'>SOPHRONIE</role>, fille du comte Boniface, autrefois gouverneur d'Afrique, promise à Huneric, et amante de Trasimond.</castItem>
			 <castItem><role id="ISPAR" civil='M' type="H" statut='confident' age='A' stat_amour='néant'>ISPAR</role>, confident de Genseric, et dans les intérêts de Sophronie.</castItem>
			 <castItem><role id="JUSTINE" civil='F' type="H" statut='confident' age='A' stat_amour='néant'>JUSTINE</role>, confidente de Sophronie.</castItem>
			 <castItem><role id="CAMILE" civil='F' type="H" statut='confident' age='A' stat_amour='néant'>CAMILE</role>, confidente de l'impératrice et de la jeune Eudoxe.</castItem>
			 <castItem><role id="AMILCAR" civil='M' type="H" statut='capitaine' age='A' stat_amour='néant'>AMILCAR</role>, capitaine des gardes de Genseric.</castItem>
			 <castItem><role id="NARBAL" civil='M' type="H" statut='confident' age='A' stat_amour='néant'>NARBAL</role>, confident de Trasimond.</castItem>
			 <!-- <castItem><role id="LE-GARDE" civil='M' type="H" statut='garde' age='A' stat_amour='néant'>UN GARDE</role>.</castItem> -->

		 </castList>
		<set location='Carthage' country='Tunisie' periode='Vème' link=''>La scène est à Carthage, dans le palais de Genseric.</set>
		<note>Texte tiré du tome 2 des Oeuvres de Madame Deshoulières (1798) [BnF YE-20108], l'édition originale est de 1680 chez Barbin [BnF 8- YTH- 7885] microfichée.</note>
</front>
<body>
<div1 type='acte' n='1'><head>ACTE I</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Eudoxe, Camille.</head>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="1">Pour charmer mes ennuis, cherche d'autres discours :</l>
	<l id="2">Les exemples pour moi sont de faibles secours.</l>
	<l id="3">Si la fortune a fait plus d'une malheureuse,</l>
	<l id="4">Ma misère doit-elle en être moins affreuse ?</l>
	<l id="5">Par le malheur d'un autre amoindrir son malheur,</l>
	<l id="6">Est un soulagement indigne d'un grand coeur.</l>
	<l id="7">D'ailleurs, de tous les maux le mien est le plus rude ;</l>
	<l id="8">La mort vaut cent fois mieux que mon incertitude.</l>
	<l id="9">Hélas ! Camile, hélas ! Où sont ces jours heureux</l>
	<l id="10">Qui du prince et de moi virent naître les feux,</l>
	<l id="11">Quand, de la paix jurée entre Rome et Carthage,</l>
	<l id="12">Il fut dans notre Cour envoyé pour otage ?</l>
	<l id="13">Tristes réflexions, tendres ressouvenirs,</l>
	<l id="14">Augmentez, s'il se peut, mes cruels déplaisirs.</l>
	<l id="15">À toute ma douleur aujourd'hui je me livre ,</l>
	<l id="16">Et dans les fers enfin je ne saurais plus vivre.</l>
</sp>
<sp who="CAMILE"><speaker>CAMILE.</speaker>
	<l id="17" part='i'>Madame, pressez moins....</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="17" part='f'>Non, de notre destin</l>
	<l id="18">Je veux avec Ispar m'éclaircir ce matin.</l>
	<l id="19">Il a de Genseric l'entière confidence,</l>
	<l id="20">Et je perdrai par lui la crainte ou l'espérance.</l>
	<l id="21">L'as-tu fait avertir que je l'attends ici ?</l>
</sp>
<sp who="CAMILE"><speaker>CAMILE.</speaker>
	<l id="22">Il sait votre dessein, Madame, et le voici.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Eudoxe, Ispar, Camile.</head>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="23">Le roi retiendra-t-il longtemps l'impératrice ?</l>
	<l id="24">N'est-il point encor las de nous faire injustice ?</l>
	<l id="25">Prend-il tant de plaisir à voir couler nos pleurs,</l>
	<l id="26">Et nous destine-t-il à d'éternels malheurs ?</l>
	<l id="27">Ministre de ce prince orgueilleux et barbare,</l>
	<l id="28">Vous savez bien, Ispar, tout ce qu'il nous prépare.</l>
</sp>
<sp who="ISPAR"><speaker>ISPAR.</speaker>
	<l id="29">Madame, je voudrais vous le cacher en vain.</l>
	<l id="30">Oubliez, s'il se peut, jusques au nom romain ;</l>
	<l id="31">Soumettez-vous, Madame, à votre destinée.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="32">Je ne verrai donc plus les lieux où je suis née,</l>
	<l id="33">Cette superbe Rome, où tant et tant de fois</l>
	<l id="34">Mes aïeux à leur char ont attaché des rois ?</l>
	<l id="35">Et le ciel souffrira dans les murs de Carthage</l>
	<l id="36">La fille des Césars languir dans l'esclavage ?</l>
	<l id="37">Non : quoique contre nous il paraisse irrité,</l>
	<l id="38">Il n'est point protecteur de l'infidélité ;</l>
	<l id="39">Genseric, par la foudre, ou par la main d'un homme,</l>
	<l id="40">Verra venger sur lui le pillage de Rome.</l>
</sp>
<sp who="ISPAR"><speaker>ISPAR.</speaker>
	<l id="41">Ne prendrez-vous jamais de justes sentiments ?</l>
	<l id="42">L'impératrice et vous, dans vos emportements,</l>
	<l id="43">Vous oubliez toujours qu'en l'état où vous êtes,</l>
	<l id="44">Vous devriez parler moins haut que vous ne faites.</l>
	<l id="45" part='i'>Tant d'orgueil convient mal...</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="45" part='f'>Détrompez-vous, Ispar :</l>
	<l id="46">Ma mère est en tous lieux la veuve de César ;</l>
	<l id="47">Et peut-être qu'un jour on pourra vous apprendre</l>
	<l id="48">À ce sublime rang quels respects on doit rendre.</l>
	<l id="49">Au bruit que font nos fers, il n'est point de héros</l>
	<l id="50">Qui puisse s'endormir dans un honteux repos;</l>
	<l id="51">Pleine de cet espoir, je vois leurs armes prêtes...</l>
</sp>
<sp who="ISPAR"><speaker>ISPAR.</speaker>
	<l id="52">Le ciel détournera ces fâcheuses tempêtes.</l>
	<l id="53">J'ai laissé chez le Roi le prince Trasimond.</l>
	<l id="54">Si le succès, Madame, à son zèle répond...</l>
	<l id="55" part='i'>Mais le voici qui vient.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Eudoxe, Trasimond, Camile, Narbal.</head>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="55" part='f'>Ah, Madame ! Ah, mon père !</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="56">Eh bien, Seigneur, je vois ce qu'il faut que j'espère ;</l>
	<l id="57">Le cruel Genseric ne m'est que trop connu.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="58">Je l'ai pressé, Madame, et n'ai rien obtenu.</l>
	<l id="59">Eh vain j'ai fait parler la gloire, la justice,</l>
	<l id="60">Le respect des serments faits à l'impératrice,</l>
	<l id="61">Les droits des souverains en elle violés,</l>
	<l id="62">Son sexe, sa maison, ses pays désolés:</l>
	<l id="63">Excepté le beau feu qui consume mon âme,</l>
	<l id="64">J'ai, contre Genseric, tout employé, Madame.</l>
	<l id="65">La peur de l'irriter m'a fait cacher ce feu,</l>
	<l id="66">Dont je laisse brûler mon coeur sans son aveu.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="67">Pourquoi faut-il, Seigneur, que, pour tirer vengeance</l>
	<l id="68">Du crime de Maxime, et de son insolence,</l>
	<l id="69">Ma déplorable mère ait demandé secours,</l>
	<l id="70">Entre tant de voisins, à l'auteur de vos jours ?</l>
	<l id="71">Ou, si c'était par lui que l'aveugle fortune</l>
	<l id="72">Devait ne nous laisser qu'une vie importune,</l>
	<l id="73">Pourquoi, Prince, pourquoi les destins ennemis</l>
	<l id="74">Du cruel Genseric vous ont-ils fait le fils ?</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="75">Qu'entends-je, ma Princesse ? Hélas ! j'osais prétendre</l>
	<l id="76">Que l'amour le plus pur, le plus fort, le plus tendre</l>
	<l id="77">Dont un sensible coeur puisse être consumé,</l>
	<l id="78">Vous ferait oublier le sang qui m'a formé :</l>
	<l id="79">Mais je m'étais flatté d'une vaine espérance ;</l>
	<l id="80">Vous oubliez mes feux, et non pas ma naissance,</l>
	<l id="81">Madame ; et quand l'amour, dans quelque heureux moment,</l>
	<l id="82">Ne vous laisserait voir en moi qu'un tendre amant,</l>
	<l id="83">L'impératrice en pleurs, chez qui rien ne fait taire</l>
	<l id="84">Les violents transports d'une juste colère,</l>
	<l id="85" part='i'>Détruirait aisément ce que l'Amour...</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="85" part='f'>Hélas !</l>
	<l id="86">Dans le fond de son coeur vous ne pénétrez pas.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="87" part='i'>J'y verrais des mépris.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="87" part='f'>Dans sa douleur amère,</l>
	<l id="88">Elle ne confond point le fils avec le père ;</l>
	<l id="89">Et c'est pour moi, Seigneur, quelque chose de doux,</l>
	<l id="90">De la voir soupirer sans se plaindre de vous.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="91">Et d'où me peut venir tant de bonheur, Madame ?</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="92">Le jour que Genseric, par le fer et la flamme,</l>
	<l id="93">Désola Rome entière, elle vous vit, Seigneur,</l>
	<l id="94">Arrêter du soldat l'insolente fureur...</l>
	<l id="95">Et, touché du destin de cette auguste ville,</l>
	<l id="96">À son peuple innocent accorder un asile ;</l>
	<l id="97">Elle sait qu'en ces lieux, on vous voit chaque jour</l>
	<l id="98">Auprès de Genseric presser notre retour ;</l>
	<l id="99">Et, séparant en vous l'innocence du crime,</l>
	<l id="100">Loin de vous mépriser, Prince, elle vous estime.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="101">Que toutes ses bontés ont de charmes pour moi !</l>
	<l id="102">Sa haine remplissait mon triste coeur d'effroi.</l>
	<l id="103">Je me suis dit cent fois : que fera ma princesse ?</l>
	<l id="104">Elle n'a pour secours qu'une faible tendresse</l>
	<l id="105">Contre tout ce que peut assembler de plus fort,</l>
	<l id="106">Pour désunir les coeurs, la cruauté du sort :</l>
	<l id="107">Ses sentiments suivront ceux de l'impératrice ;</l>
	<l id="108">Elle en fera sans doute un entier sacrifice ;</l>
	<l id="109">Et je demeurerai fidèle et malheureux.</l>
	<l id="110">Ce que vous m'avez dit a rassuré mes feux.</l>
	<l id="111">On m'estime, il est vrai : mais quand on me voit faire</l>
	<l id="112">De votre liberté ma plus pressante affaire,</l>
	<l id="113">Quand je hasarde tout, ce soin n'est-il compté</l>
	<l id="114">Que pour un pur effet de générosité ?</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="115">Aux soins que rend l'Amour on ne se trompe guère ;</l>
	<l id="116">Ce qu'il fait a toujours un tendre caractère,</l>
	<l id="117">Qui distingue aisément tous les coeurs amoureux</l>
	<l id="118">De ceux que le bonheur n'a faits que généreux.</l>
	<l id="119">L'impératrice en voit toute la différence ;</l>
	<l id="120">Et, si j'osais ici trahir sa confidence ;</l>
	<l id="121">Je vous dirais, Seigneur... Mais pourquoi vous conter</l>
	<l id="122">Un dessein qui ne peut jamais s'exécuter ?</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="123">Quel trouble venez-vous de jeter dans mon âme?</l>
	<l id="124">Au nom de notre amour, expliquez-vous, Madame.</l>
	<l id="125">Quel dessein, quel secret voulez-vous me cacher ?</l>
	<l id="126">Hélas ! Pour le savoir, faut-il vous l'arracher ?</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="127">Ah ! Que vous me pressez !... Si le roi votre père</l>
	<l id="128">Vous avait accordé le départ de ma mère,</l>
	<l id="129">Elle me destinait... La rougeur de mon front...</l>
	<l id="130">Mon embarras... Seigneur, mon esprit se confond.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="131" part='i'>Ma princesse, parlez.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="131" part='f'>On n'a plus rien à dire</l>
	<l id="132">Quand on rougit, Seigneur, qu'on fuit et qu'on soupire.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="133">Ah ! Ne me cachez point ce désordre charmant ;</l>
	<l id="134">Faites mourir d'amour un trop heureux amant.</l>
	<l id="135">Dieux ! Par quel important, par quel rare service,</l>
	<l id="136">Pourrai-je m'acquitter envers l'Impératrice ?</l>
	<l id="137">Flatté par un espoir qu'elle daigne remplir,</l>
	<l id="138">Courons la délivrer, courons la rétablir.</l>
	<l id="139">Il m'en reste un moyen : la fière Sophronie</l>
	<l id="140">À mon frère Huneric est prête d'être unie ;</l>
	<l id="141">Elle a toujours fait voir mille bontés pour moi ;</l>
	<l id="142">Et mon frère est moins fils que favori du roi.</l>
	<l id="143">Madame, trouvez bon qu'aujourd'hui je confie</l>
	<l id="144">En de si sûres mains le bonheur de ma vie.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="145">Le secret de mon coeur n'était su que de vous :</l>
	<l id="146">Mais s'il faut, pour vous faire un sort un peu plus doux,</l>
	<l id="147">Apprendre à Sophronie à quel point je vous aime,</l>
	<l id="148">Je consens qu'elle en soit instruite par vous-même.</l>
	<l id="149">Veuille le juste ciel qu'elle fasse, Seigneur,</l>
	<l id="150">Plus que je n'attends d'elle et de notre bonheur !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Trasimond, Narbal.</head>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="151">Ah ! Que soupçonnez-vous, Princesse trop timide ?</l>
	<l id="152">Sophronie aurait-elle un coeur lâche et perfide ?</l>
	<l id="153">Et ce que vous voulez me faire appréhender,</l>
	<l id="154">Avec ce que je vois pourrait-il s'accorder?</l>
	<l id="155">Tout ce qu'elle me dit me paraît si sincère ;</l>
	<l id="156">Et vous ne voulez pas cependant que j'espère.</l>
</sp>
<sp who="NARBAL"><speaker>NARBAL.</speaker>
	<l id="157">Ses frayeurs ont peut-être un trop sûr fondement ;</l>
	<l id="158">L'amour sous l'amitié se déguise aisément ;</l>
	<l id="159">Et Sophronie enfin, quand vous êtes près d'elle,</l>
	<l id="160">Aux yeux de tout le monde est mille fois plus belle ;</l>
	<l id="161">Un mélange charmant de flamme et de langueur</l>
	<l id="162">Redouble de ses yeux l'éclat et la douceur.</l>
	<l id="163" part='i'>Vous en êtes aimé...</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="163" part='f'>N'en dis pas davantage ;</l>
	<l id="164">Respecte une vertu qu'adore tout Carthage ;</l>
	<l id="165">Chasse de ton esprit ce soupçon plein d'horreur.</l>
	<l id="166">Ne te souvient-il plus qu'elle est presque ma soeur ?</l>
	<l id="167">L'engagement public qu'a mon frère avec elle,</l>
	<l id="168">Autorise pour moi tout ce qu'elle a de zèle ;</l>
	<l id="169">On n'en peut rien penser d'odieux ni de bas :</l>
	<l id="170">S'il blessait son devoir, il ne paroîtrait pas :</l>
	<l id="171" part='i'>Le crime fuit le jour...</l>
</sp>
<sp who="NARBAL"><speaker>NARBAL.</speaker>
	<l id="171" part='f'>Le temps fera connaître</l>
	<l id="172">Qui se trompe, Seigneur. Mais je la vois paraître.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Trasimond, Sophronie, Justine, Narbal.</head>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="173">Vous me voyez, Madame, interdit et confus,</l>
	<l id="174">Faire de vains projets de ne me taire plus.</l>
	<l id="175">Tout prêt à vous parler du malheur qui m'accable,</l>
	<l id="176">Je crains de vous trouver une âme impitoyable.</l>
	<l id="177">Vos bontés, je le sais, devraient me rassurer ;</l>
	<l id="178">Et cependant je tremble, et je n'ose espérer.</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="179">Eh ! De grâce, perdez un soupçon qui m'offense ;</l>
	<l id="180">Prenez en moi, Seigneur, un peu de confiance ;</l>
	<l id="181">Pouvez-vous ignorer combien vous m'êtes cher ?</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="182">Mon triste coeur pour vous ne peut plus se cacher ;</l>
	<l id="183">Malgré tout mon respect, je le sens qui m'entraîne</l>
	<l id="184">À vous apprendre enfin son secret et ma peine.</l>
	<l id="185">Si l'horreur de mes maux vous touche faiblement,</l>
	<l id="186">Si vous n'avez pitié d'un malheureux amant,</l>
	<l id="187" part='i'>Je vais mourir, Madame...</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="187" part='f'>Ah ! Prince, quel langage !</l>
	<l id="188">Que vois-je dans vos yeux et sur votre visage ?</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="189">La plus vive douleur dont on puisse être atteint.</l>
	<l id="190">Jamais amant n'a mieux mérité d'être plaint.</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="191">Vous, amant ! Hé ! Seigneur, comment est-il possible ?</l>
	<l id="192">Votre coeur à l'amour peut-il être sensible ?</l>
	<l id="193">Né parmi des soldats, nourri dans les hasards,</l>
	<l id="194">La beauté n'a jamais attiré vos regards.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="195">Je fuyais de l'amour les trompeuses amorces :</l>
	<l id="196">Mais est-il quelque chose au-dessus de ses forces ?</l>
	<l id="197">Je crus, plein de la gloire où mon coeur aspirait,</l>
	<l id="198">Qu'au milieu des dangers ce coeur s'endurcirait :</l>
	<l id="199">Né parmi les soldats, nourri dans les alarmes,</l>
	<l id="200">En ai-je moins appris à répandre des larmes ?</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="201">Quand on est fait pour plaire, on n'en doit point verser.</l>
	<l id="202">De tourments et de pleurs l'Amour peut se passer.</l>
	<l id="203">Les soupçons, les dépits, le désespoir, la rage,</l>
	<l id="204">Sont des maux dont jamais vous ne ferez d'usage.</l>
	<l id="205">Les coeurs prédestinés, quels que soient leurs désirs,</l>
	<l id="206">Ne doivent soupirer qu'au milieu des plaisirs ;</l>
	<l id="207">Et votre âme au chagrin trop vite s'abandonne.</l>
	<l id="208">Vaillant, jeune, héritier de plus d'une couronne,</l>
	<l id="209">Pourrait-on refuser l'hommage de nos voeux ?</l>
	<l id="210" part='i'>Non, croyez-moi.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="210" part='f'>Sans vous je ne puis être heureux.</l>
	<l id="211">Mais, Madame, je suis peut-être un téméraire,</l>
	<l id="212" part='i'>Et vos refus...</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="212" part='f'>Pour vous, Seigneur, que faut-il faire ?</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="213" part='i'>Ah ! Souffrez qu'à vos pieds</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="213" part='f'>Non, Prince, levez-vous.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="214">Mon frère doit bientôt devenir votre époux ;</l>
	<l id="215">Et ce fer par ma mort finira ma misère,</l>
	<l id="216">Si vous ne le pressez d'obtenir de mon père,</l>
	<l id="217">Qu'il mette, pour calmer mon esprit agité,</l>
	<l id="218">La princesse et sa mère en pleine liberté.</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="219" part='i'>Ô dieux !...</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="219" part='f'>C'est pour mon coeur la grâce la plus grande</l>
	<l id="220">Que vous lui puissiez faire, et je vous la demande.</l>
	<l id="221">Eudoxe m'a charmé, l'amour unit nos coeurs ;</l>
	<l id="222" part='i'>Et vous seule pouvez...</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="222" part='f'>Justine, je me meurs.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="223" part='i'>Madame...</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="223" part='f'>Je ferai mes intérêts des vôtres ;</l>
	<l id="224">Fiez-vous-y, Seigneur ; je n'en connais point d'autres.</l>
	<l id="225">De pressantes douleurs m'empêchent d'écouter</l>
	<l id="226">Un discours... En parlant, je les sens augmenter.</l>
	<l id="227">Vous adorez Eudoxe, elle a de la tendresse :</l>
	<l id="228">Prince, l'effet ira plus loin que ma promesse ;</l>
	<l id="229" part='i'>Allez l'en assurer.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="229" part='f'>Sensible à vos bienfaits,</l>
	<l id="230">Le tendre souvenir ne s'en perdra jamais.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Sophronie, Justine.</head>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="231">Je ne vous retiens plus, et vous pouvez paraître,</l>
	<l id="232">Rage que dans mon coeur un ingrat a fait naître ;</l>
	<l id="233">Forcez-moi d'oublier ce qu'il a de charmant,</l>
	<l id="234">Et ne me laissez voir que son égarement.</l>
	<l id="235">Il aime ; et ce n'est pas la tendre Sophronie !</l>
	<l id="236">Ciel ! Quel crime ai-je fait pour être ainsi punie ?</l>
	<l id="237">Aimer seule ! Ah ! Justine, ai-je bien entendu ?</l>
	<l id="238">Et pour jamais, enfin, l'espoir est-il perdu ?</l>
	<l id="239">Tu ne me réponds point : hélas ! Que dois-je faire ?</l>
	<l id="240">À qui m'en prendre ? À qui d'Eudoxe ou de sa mère</l>
	<l id="241">Dois-je faire payer mes mortelles douleurs ?</l>
	<l id="242">Eudoxe m'a charmé, l'amour unit nos coeurs,</l>
	<l id="243">M'a-t-il dit. De ce nom l'une et l'autre s'appelle,</l>
	<l id="244">L'une ou l'autre lui plaît, et l'une et l'autre est belle.</l>
	<l id="245">Inutiles fureurs ! Sur qui venger l'affront</l>
	<l id="246">Que fait à mes appas le cruel Trasimond ?</l>
	<l id="247">Mais, pourquoi tant chercher cette beauté fatale ?</l>
	<l id="248">Perdons-les toutes deux, pour perdre ma rivale.</l>
	<l id="249" part='i'>L'amour excuse tout.</l>
</sp>
<sp who="JUSTINE"><speaker>JUSTINE.</speaker>
	<l id="249" part='f'>Madame, songez-vous</l>
	<l id="250">Jusqu'où vous fait aller un aveugle courroux ?</l>
	<l id="251">Qu'a fait l'Impératrice, et qu'à fait la princesse ?</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="252">Elles m'ont enlevé l'espoir de ma tendresse,</l>
	<l id="253">Le coeur de mon amant, mon bonheur. Non, jamais</l>
	<l id="254">L'amour n'a pardonné de semblables forfaits.</l>
	<l id="255">Pour les punir, Justine, on doit tout entreprendre.</l>
</sp>
<sp who="JUSTINE"><speaker>JUSTINE.</speaker>
	<l id="256">Il n'était point à vous ce coeur qu'on a su prendre.</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="257">Il n'était point à moi, je le connais trop bien :</l>
	<l id="258">Mais avant cet amour, Justine, il n'aimait rien.</l>
	<l id="259">Je n'avais à souffrir aucune préférence.</l>
	<l id="260">Qu'un moment à mes maux a mis de différence !</l>
</sp>
<sp who="JUSTINE"><speaker>JUSTINE.</speaker>
	<l id="261" part='i'>Si la raison pouvait...</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="261" part='f'>C'est un faible secours,</l>
	<l id="262">On ne l'écoute point ; et l'on voudrait toujours,</l>
	<l id="263">Quand un rigoureux sort à quelque ingrat nous livre,</l>
	<l id="264">Que son coeur ne servît que pour le faire vivre.</l>
	<l id="265">Je goûtais, en aimant, ce funeste bonheur ;</l>
	<l id="266">Respirer était tout ce que faisait son coeur;</l>
	<l id="267">Il lui sert maintenant à de plus doux usages.</l>
	<l id="268">Que de plaisirs pour lui pour moi combien d'outrages !</l>
	<l id="269">Que d'horreurs à la fois ! Justine, j'en mourrai.</l>
	<l id="270">Mais avant mon trépas... Oui, je me vengerai.</l>
</sp>
<sp who="JUSTINE"><speaker>JUSTINE.</speaker>
	<l id="271">Hé ! Que feriez-vous donc, s'il était infidèle ?</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="272">Mon aventure, hélas ! En serait moins cruelle.</l>
	<l id="273">Il m'eût aimée, et, dans mon dévorant ennui,</l>
	<l id="274">J'aurais un vrai sujet de me plaindre de lui.</l>
	<l id="275">Le ciel m'a refusé les disgrâces communes :</l>
	<l id="276">C'est moi seule qui fais toutes mes infortunes.</l>
	<l id="277">Tyrannique devoir ! Fallait-il si longtemps</l>
	<l id="278">Cacher à Trasimond mes tendres sentiments ?</l>
	<l id="279">Sans vous ; hélas ! Sans vous, peut-être que son âme</l>
	<l id="280">Aurait brûlé pour moi d'une éternelle flamme.</l>
	<l id="281">Toute pour Huneric, pouvait-il deviner ?</l>
</sp>
<sp who="JUSTINE"><speaker>JUSTINE.</speaker>
	<l id="282">Toute pour Huneric, vous pouviez vous donner.</l>
	<l id="283">Respectez-vous si peu la foi qui vous engage ?</l>
	<l id="284">Huneric eût-il pu supporter cet outrage ?</l>
	<l id="285">Lui qui, contre son sort si souvent mutiné,</l>
	<l id="286">Ne peut en Trasimond souffrir un frère aîné,</l>
	<l id="287">Se verrait-il par lui ravir tout ce qu'il aime,</l>
	<l id="288">Sans sacrifier tout à son orgueil extrême ?</l>
	<l id="289" part='i'>Non, madame.</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="289" part='f'>En amour tu ne te connais pas.</l>
	<l id="290">Son coeur n'est point touché de mes faibles appas.</l>
	<l id="291">Étrangère en ces lieux, tu ne sais pas, Justine,</l>
	<l id="292">Quelle ardeur a pour moi l'époux qu'on me destine.</l>
	<l id="293">Apprends que tant de soins rendus avec éclat,</l>
	<l id="294">Ne sont chez Huneric que des raisons d'État.</l>
	<l id="295">Quand, pour se garantir d'une lâche pratique,</l>
	<l id="296">Mon père fit venir Genseric en Afrique,</l>
	<l id="297">Il lui fit proposer, pour avoir son appui,</l>
	<l id="298">De partager un jour l'Afrique avecque lui.</l>
	<l id="299">Ce Vandale, attiré par ces grands avantages,</l>
	<l id="300">Avec mille vaisseaux aborde nos rivages,</l>
	<l id="301">Relève notre espoir, chasse nos ennemis ;</l>
	<l id="302">Mais, loin d'être content, du partage promis,</l>
	<l id="303">Le cruel, dépouillant mon infortuné père,</l>
	<l id="304">Le force de quitter cette Afrique si chère,</l>
	<l id="305">Pour aller des Romains implorer le secours,</l>
	<l id="306">Et terminer chez eux ses misérables jours.</l>
	<l id="307">Le peuple qui m'aimait, à mon sort s'intéresse,</l>
	<l id="308">Contre l'usurpateur se révolte sans cesse,</l>
	<l id="309">Lorsque, pour l'apaiser, l'habile Genseric</l>
	<l id="310">S'engage de me faire épouser Huneric.</l>
	<l id="311">Je n'avais que six ans ; une si tendre enfance,</l>
	<l id="312">Des maux de ma maison m'ôtait la connaissance.</l>
	<l id="313">En femme d'Huneric on m'élevait toujours ;</l>
	<l id="314">Mais, hélas ! Je voyais Trasimond tous les jours.</l>
	<l id="315">Le reste, tu le sais, à peine t'ai-je vue,</l>
	<l id="316">Que je t'ai laissé voir mon âme toute nue :</l>
	<l id="317">J'ai trouvé du plaisir à te conter des maux</l>
	<l id="318">Que personne ne sait, et qui n'ont point d'égaux.</l>
</sp>
<sp who="JUSTINE"><speaker>JUSTINE.</speaker>
	<l id="319">Je sens, comme je dois, l'honneur que vous me faites ;</l>
	<l id="320">Et je prends part, Madame, aux chagrins où vous êtes.</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="321">Il faut plus faire encor dans ce pressant danger ;</l>
	<l id="322">Et plaindre mon malheur, n'est pas le soulager.</l>
</sp>
<sp who="JUSTINE"><speaker>JUSTINE.</speaker>
	<l id="323">Vous n'avez qu'à parler, vous serez obéie.</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="324">Ispar doit à mon père et l'honneur et la vie :</l>
	<l id="325">Il n'en est point ingrat ; il gouverne le roi ;</l>
	<l id="326">Et j'imagine enfin quelque douceur pour moi.</l>
	<l id="327">Il faut, pour me venger de l'ingrat que j'adore ;</l>
	<l id="328">Il faut, pour éviter un hymen que j'abhorre,</l>
	<l id="329">Employer aujourd'hui tout le crédit d'Ispar.</l>
	<l id="330">Va le trouver, Justine, et lui dis, de ma part,</l>
	<l id="331">Que dans mon cabinet dans une heure il se rende.</l>
	<l id="332">Tu peux lui confier tout ce que j'appréhende.</l>
	<l id="333">Peins-lui bien le besoin que j'ai de son secours ;</l>
	<l id="334">Excuse, si tu peux, mes cruelles amours,</l>
	<l id="335">Dans l'état malheureux où le sort m'a réduite.</l>
</sp>
<sp who="JUSTINE"><speaker>JUSTINE.</speaker>
	<l id="336">De tout cela pour vous quelle sera la suite ?</l>
	<l id="337">En rompant un hymen qui s'oppose à vos feux,</l>
	<l id="338">En rendant pour jamais Trasimond malheureux,</l>
	<l id="339" part='i'>L'en aimerez-vous moins ?...</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="339" part='f'>Moi, l'aimer ! Le tonnerre</l>
	<l id="340">Puisse-t-il m'accabler, Justine, ou que la terre</l>
	<l id="341">Sous mes pas à tes yeux s'ouvre pour m'engloutir,</l>
	<l id="342">Si l'on me voit jamais cesser de le haïr !</l>
</sp>
<sp who="JUSTINE"><speaker>JUSTINE.</speaker>
	<l id="343" part='i'>Je crains bien...</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="343" part='f'>Ne crains rien du coeur de Sophronie.</l>
	<l id="344">De ce coeur pour jamais la tendresse est bannie.</l>
	<l id="345">Mais va trouver Ispar, et me laisse pleurer ,</l>
	<l id="346">Les honteuses douleurs qui m'ont fait soupirer.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='2'><head>ACTE II</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIERE. Sophronie, Justine.</head>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="347">Ispar a tout promis pour servir ma colère,</l>
	<l id="348">Trasimond va trouver un rival dans son père ;</l>
	<l id="349">Car je ne pense pas que son coeur soit charmé</l>
	<l id="350">D'un objet dont l'esprit est à peine formé.</l>
	<l id="351">Son coeur, n'en doutons plus, est à l'impératrice :</l>
	<l id="352">Pour un si tendre amant, quel effort, quel supplice,</l>
	<l id="353">Quand, pour suivre d'un fils le devoir scrupuleux,</l>
	<l id="354">Il faudra renoncer à l'espoir d'être heureux !</l>
	<l id="355">Si pour s'en consoler, si pour se venger d'elle,</l>
	<l id="356">Le prince Trasimond devenait infidèle ;</l>
	<l id="357">S'il venait à mes pieds, plein de nouveaux désirs,</l>
	<l id="358" part='i'>Justine...</l>
</sp>
<sp who='JUSTINE'><speaker>JUSTINE.</speaker>
	<l id="358" part='f'>Loin d'avoir pitié de ses soupirs,</l>
	<l id="359">Par d'éclatants mépris vous sauriez le confondre.</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="360">De ce que je ferais, je ne saurais répondre.</l>
</sp>
<sp who='JUSTINE'><speaker>JUSTINE.</speaker>
	<l id="361" part='i'>Quoi ! Vous ?...</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="361" part='f'>Ce grand courroux à qui tout semble aisé,</l>
	<l id="362">N'est peut-être chez moi qu'un amour déguisé.</l>
	<l id="363">Hé ! quelle sûreté crois-tu que puisse prendre</l>
	<l id="364">Sur la foi du dépit un coeur fidèle et tendre ?</l>
	<l id="365">Je sens, tu me contrains à t'en faire l'aveu,</l>
	<l id="366">Que tant qu'on hait beaucoup, on aime encore un peu.</l>
</sp>
<sp who='JUSTINE'><speaker>JUSTINE.</speaker>
	<l id="367">J'entends du bruit, on vient, et c'est le roi, madame.</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="368">Dérobons à ses yeux le trouble de mon âme.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Genseric, Sophronie, Huneric, Ispar, Justine.</head>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="369">Vous me fuyez, Madame, et je vous vois toujours</l>
	<l id="370">Certains airs mécontenst. Pourquoi tant de détours ?</l>
	<l id="371">Si vous croyez avoir des sujets de vous plaindre,</l>
	<l id="372">On vous écoutera ; parlez sans vous contraindre.</l>
	<l id="373">Je sais que votre hymen dès longtemps résolu,</l>
	<l id="374">À mon retour ici devait être conclu ;</l>
	<l id="375">Que ce retardement vous alarme peut-être ;</l>
	<l id="376" part='i'>Mais de bonnes raisons...</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="376" part='f'>Vous en êtes le maître.</l>
	<l id="377">Rien ne presse, Seigneur ; et je ne sais pourquoi</l>
	<l id="378">Vous cherchez des sujets de chagrins contre moi.</l>
	<l id="379">Je fuis ceux que je sais qu'irrite ma présence.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Genseric, Huneric, Ispar.</head>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="380">Qu'à travers ta douceur je vois de violence !</l>
	<l id="381">Mais, craigne qui voudra ton impuissant courroux,</l>
	<l id="382">Un autre soin m'occupe. Huneric, l'aimez-vous ?</l>
	<l id="383">Sans réserve avec moi que votre coeur s'explique.</l>
	<l id="384">S'est-il trouvé d'accord avec ma politique ?</l>
	<l id="385">Pour désarmer le peuple animé contre moi,</l>
	<l id="386">Je dus à Sophronie engager votre foi :</l>
	<l id="387">Mais ce temps est passé, je ne crains plus les brigues ;</l>
	<l id="388">La ville est sans mutins, la cour est sans intrigues ;</l>
	<l id="389">Et, quel que soit le sang que ce calme ait coûté,</l>
	<l id="390">Je ne croirai jamais l'avoir trop acheté.</l>
	<l id="391">Profitez-en, mon fils ; et, sans gêner votre âme,</l>
	<l id="392">Au gré de vos désirs choisissez une femme.</l>
</sp>
<sp who="HUNERIC"><speaker>HUNERIC.</speaker>
	<l id="393">Choisissez-la, Seigneur ; je ne sais qu'obéir :</l>
	<l id="394">Mon coeur attend vos lois pour aimer ou haïr.</l>
	<l id="395">Il ne reconnaît point de pouvoir que le vôtre.</l>
	<l id="396">Joignez à mon destin Sophronie ou quelqu'autre.</l>
	<l id="397">Laissez-moi de l'hymen ignorer les plaisirs ;</l>
	<l id="398">Vous me verrez toujours soumis à vos désirs.</l>
	<l id="399">J'ai de l'ambition, et non de la tendresse.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="400">Je n'attendais pas tant d'une ardente jeunesse.</l>
	<l id="401">J'aime à ne voir en vous qu'un prince ambitieux.</l>
	<l id="402">Cependant Trasimond régnera dans ces lieux ;</l>
	<l id="403">Et, quoiqu'à cet aîné mon âme vous préfère,</l>
	<l id="404">Vous serez, malgré moi, sujet de votre frère,</l>
	<l id="405">Si nous n'allons ravir un sceptre à nos voisins,</l>
	<l id="406">Pour réparer en vous la faute des destins.</l>
	<l id="407">Nous pouvons tout oser dans l'état où nous sommes ;</l>
	<l id="408">Nous avons des vaisseaux, de l'argent et des hommes.</l>
	<l id="409">Les princes nos voisins, par la guerre affaiblis,</l>
	<l id="410">Dans un lâche repos semblent ensevelis :</l>
	<l id="411">Mais il faut, pour aller envahir leurs provinces,</l>
	<l id="412">Un prétexte qui serve à dépouiller leurs princes.</l>
	<l id="413">Le peuple, qui toujours redoute les tyrans,</l>
	<l id="414">Ne se laisse éblouir qu'à des droits apparents.</l>
	<l id="415">Ils nous manquent, mon fils. Étrangers dans Carthage,</l>
	<l id="416">L'hymen nous peut donner un si grand avantage.</l>
	<l id="417">Celui qui doit unir Sophronie avec vous,</l>
	<l id="418">Ne nous apportera rien qui ne soit à nous :</l>
	<l id="419">Le temps en a rendu l'alliance inutile.</l>
	<l id="420">L'Empereur d'Orient n'a ni nièce ni fille ;</l>
	<l id="421">Et je ne vois qu'Eudoxe : en vous donnant la main,</l>
	<l id="422">Elle peut vous conduire à l'Empire Romain.</l>
	<l id="423">Vous aurez à venger et la mort de son père,</l>
	<l id="424">Et l'hymen de Maxime où l'on força sa mère.</l>
	<l id="425">Tous ces crimes déjà semblent être punis ;</l>
	<l id="426">Rome s'est vue en proie à des maux infinis :</l>
	<l id="427">Elle a vu par nos mains ses maisons désolées,</l>
	<l id="428">Ses temples embrasés, leurs richesses pillées.</l>
	<l id="429">Mais on peut redoubler la peine des forfaits,</l>
	<l id="430">Autant qu'elle est utile aux desseins qu'on a faits.</l>
	<l id="431">Et des séditieux quelque malheureux reste</l>
	<l id="432">Peut encore une fois lui devenir funeste.</l>
</sp>
<sp who='HUNERIC'><speaker>HUNERIC.</speaker>
	<l id="433">Et consentira-t-elle à voir régner le fils</l>
	<l id="434">D'un roi, le plus mortel de tous ses ennemis ?</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="435">Ce nom peut se confondre avec celui de gendre</l>
	<l id="436">Des empereurs dont Rome adore encor la cendre.</l>
	<l id="437">D'ailleurs, j'ai des amis et puissants et secrets,</l>
	<l id="438">Qui, quoiqu'ils soient Romains, sont dans mes intérêts.</l>
	<l id="439">Ménagez seulement l'esprit de la princesse ;</l>
	<l id="440">Vous aurez là besoin de toute votre adresse :</l>
	<l id="441">Jamais orgueil ne fut aussi grand que le sien.</l>
</sp>
<sp who='HUNERIC'><speaker>HUNERIC.</speaker>
	<l id="442" part='i'>Elle ne sait donc pas ?...</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="442" part='f'>Non, elle ne sait rien.</l>
	<l id="443">Ispar même, pour qui j'ai tant de confiance,</l>
	<l id="444">N'entre que d'aujourd'hui dans cette confidence ;</l>
	<l id="445">Non que je m'en défie : il a toujours été</l>
	<l id="446">Plein de respect, de zèle et de fidélité.</l>
	<l id="447">Séparant Genseric de ce qui l'environne,</l>
	<l id="448">Il ne s'est attaché qu'à ma seule personne ;</l>
	<l id="449">Mais, incertain des voeux que formait votre coeur,</l>
	<l id="450">J'ai dû ne proposer rien en votre faveur.</l>
	<l id="451">S'il s'étoit trouvé plein d'une folle tendresse,</l>
	<l id="452">J'aurais, au lieu de vous, épousé la princesse,</l>
	<l id="453">Plutôt que de laisser perdre une occasion</l>
	<l id="454">Qui peut mettre le comble à mon ambition.</l>
	<l id="455">Mes vaisseaux sont déjà dans les mers d'Italie ;</l>
	<l id="456">La place du tyran n'est point encor remplie ;</l>
	<l id="457">Et, quoique dans la Gaule on proclame Avitus,</l>
	<l id="458">Rome est encor sans maître ; et le sénat confus,</l>
	<l id="459">D'abord qu'avec Eudoxe il vous verra paraître,</l>
	<l id="460">D'une commune voix vous choisira pour maître. .</l>
	<l id="461">Flattons de cet espoir son coeur, ambitieux ;</l>
	<l id="462">C'est tout ce qui nous reste à faire dans ces lieux.</l>
	<l id="463">Allez donc à ses pieds chercher une couronne.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Genseric, Ispar.</head>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="464">Que de soins dévorants ma tendresse me donne !</l>
	<l id="465">Ispar, j'achèterais de cent et cent hasards</l>
	<l id="466">Le plaisir de le voir au trône des Césars.</l>
	<l id="467">Trasimond, je l'avoue, a l'âme grande et forte ;</l>
	<l id="468">Mais un secret penchant vers Huneric m'emporte.</l>
	<l id="469">Crois-tu que la princesse ose le dédaigner ?</l>
	<l id="470">Crois-tu qu'avec chagrin Rome le vît régner ?</l>
</sp>
<sp who="ISPAR"><speaker>ISPAR.</speaker>
	<l id="471">Pour rendre l'une et l'autre à vos voeux plus propice,</l>
	<l id="472">Vous pourriez épouser aussi l'impératrice.</l>
	<l id="473">Sa beauté, son grand coeur, et son illustre sang,</l>
	<l id="474">N'ont rien qui ne réponde à l'éclat de son rang ;</l>
	<l id="475" part='i'>Et vous...</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="475" part='f'>Moi l'épouser ! Je n'aurais qu'à le faire,</l>
	<l id="476">Pour rendre l'Italie à mes desseins contraire.</l>
	<l id="477">On l'y déteste, Ispar : on sait que par nos mains</l>
	<l id="478">Elle a porté le fer dans le coeur des Romains.</l>
</sp>
<sp who="ISPAR"><speaker>ISPAR.</speaker>
	<l id="479">Leur haine s'étendra sur toute sa famille.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="480">Rome n'impute point ses malheurs à sa fille.</l>
	<l id="481">Trop jeune pour former un important dessein,</l>
	<l id="482">Elle n'attira point l'ennemi dans son sein.</l>
	<l id="483">De plus j'ai des raisons contre un tel mariage,</l>
	<l id="484">Que me fournit, Ispar, mon humeur et mon âge :</l>
	<l id="485">L'impératrice est fière ; on ne la toucherait</l>
	<l id="486">Que par l'excès des soins qu'un amant lui rendrait ;</l>
	<l id="487">Et, si quelques désirs s'élevaient dans mon âme,</l>
	<l id="488">Je voudrais que sur l'heure on partageât ma flamme.</l>
	<l id="489">Tant d'égards ne sont bons qu'aux vulgaires amants,</l>
	<l id="490">Et ce n'est pas aux rois à soupirer longtemps.</l>
</sp>
<sp who="ISPAR"><speaker>ISPAR.</speaker>
	<l id="491">Ne craignez point, Seigneur, qu'elle vous soit cruelle.</l>
	<l id="492">Dites-lui seulement que vous brûlez pour elle,</l>
	<l id="493">Et laissez-moi le soin de lui faire valoir</l>
	<l id="494">Un amour soutenu du souverain pouvoir.</l>
	<l id="495">Le temps ne vieillit point les têtes couronnées ;</l>
	<l id="496">Leurs charmes ne sont point dépendants des années,</l>
	<l id="497" part='i'>Et sans...</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="497" part='f'>Pour m'enflammer, tes soins sont superflus ;</l>
	<l id="498">On ne doit point sentir, ce qu'on n'inspire plus.</l>
	<l id="499">Va la trouver, Ispar : il est temps qu'elle apprenne</l>
	<l id="500">Que j'ai dessein d'unir ma famille à la sienne.</l>
	<l id="501">Mais je la vois paraître ; essayons de flatter</l>
	<l id="502">Cet orgueilleux esprit qu'on ne saurait dompter.</l>
	<l id="503">Nous le pouvons sans honte, et les plus grandes âmes</l>
	<l id="504">S'embarrassent le moins des outrages des femmes,</l>
	<l id="505">Et pour mon fils j'irais jusques à me trahir.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Genseric, L'Impératrice, Ispar, Camile.</head>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="506">Madame, nous allons cesser de nous haïr.</l>
	<l id="507">Tous vos voeux sont remplis ; vous serez bientôt libre ;</l>
	<l id="508">Bientôt vous reverrez le rivage du Tibre :</l>
	<l id="509">Cent mille hommes choisis vous y ramèneront,</l>
	<l id="510">Qui tous perdront le jour ou vous rétabliront.</l>
	<l id="511">J'irai, n'en doutez point, les commander moi-même ;</l>
	<l id="512">Et j'atteste du ciel la puissance suprême...</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="513">Pour un crédule esprit réservez vos serments ;</l>
	<l id="514">Ils n'endormiront point mes vifs ressentiments.</l>
	<l id="515">Assez et trop longtemps ces serments m'ont trompée ;</l>
	<l id="516">Mais après la Lybie et Carthage usurpée,</l>
	<l id="517">Me devais-je, Seigneur, fier à votre foi ?</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="518">La foi ne doit point faire un esclave d'un roi ?</l>
	<l id="519">Aux besoins de l'État cette chimère cède.</l>
	<l id="520">Mais, Madame, vos maux ne sont pas sans remède ;</l>
	<l id="521">Je vous ramène à Rome, et j'y vais travailler...</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="522">Rome aurait-elle encor des trésors à piller ?</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="523">Je n'y vais que pour vous, et dût toute la terre...</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="524">Je ne veux plus servir de prétexte à la guerre ;</l>
	<l id="525">Pour revoir les Romains, cherchez d'autres raisons.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="526">Le dessein que j'ai fait d'unir nos deux maisons,</l>
	<l id="527">Vous fera bientôt voir combien je suis sincère.</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="528" part='i'>Unir nos deux maisons !</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="528" part='f'>Madame, je l'espère.</l>
	<l id="529">Pour mon fils Huneric, je viens vous demander</l>
	<l id="530">Un bien qu'avec plaisir vous devez m'accorder.</l>
	<l id="531">De l'Empire Romain je vous rends la maîtresse,</l>
	<l id="532">Si l'hymen peut unir mon fils et la princesse.</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="533">J'enfoncerais plutôt un poignard dans son sein !</l>
	<l id="534">Changez, Seigneur, changez ce généreux dessein ;</l>
	<l id="535">Trop de gloire aujourd'hui suivrait notre misère.</l>
	<l id="536">Huneric épouser l'esclave de son père !</l>
	<l id="537">Il ne descendra point à cette indignité,</l>
	<l id="538">Et j'aime mieux la mort qu'une telle bonté.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="539">Ah ! C'en est trop, craignez d'allumer ma colère ;</l>
	<l id="540">Recevez mieux l'honneur qu'un vainqueur vous veut faire.</l>
	<l id="541" part='i'>D'un seul mot je pourrais...</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="541" part='f'>Je bénirais le sort,</l>
	<l id="542">Si ce courroux allait jusqu'à vouloir ma mort.</l>
	<l id="543">Hélas ! Vous n'en seriez, dans l'ennui qui m'accable,</l>
	<l id="544">Ni guère plus cruel, ni guère plus coupable.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="545">Ce dégoût de la vie et ces sombres transports,</l>
	<l id="546">Dans les coupables coeurs sont l'effet du remords.</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="547">Il n'est point de remords pour qui n'a point de crime.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="548">Comment nommez-vous donc le trépas de Maxime ?</l>
	<l id="549" part='i'>Il était...</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="549" part='f'>Il était un tyran comme vous,</l>
	<l id="550">Et j'ai vengé sur lui la mort de mon époux.</l>
	<l id="551">Assisté des mutins, poussé par son audace,</l>
	<l id="552">À son trône, à mon lit, il osa prendre place ;</l>
	<l id="553">Et, si j'ai regardé cet hymen sans frémir,</l>
	<l id="554">Ce fut comme un moyen de le faire périr.</l>
	<l id="555">Je l'ai fait, et je laisse un grand exemple à suivre :</l>
	<l id="556">Qui vit sans se venger, est indigne de vivre.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="557">Je vous entends, Madame, et ces cruels discours...</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="558">À ma fille, Seigneur, je les tiens tous les jours.</l>
	<l id="559">J'imprime dans son coeur, qu'une sensible offense</l>
	<l id="560">Exige des grands coeurs une grande vengeance.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="561">A ces fiers sentiments remplis de cruautés,</l>
	<l id="562">Madame, on reconnaît le sang dont vous sortez.</l>
	<l id="563">Cet esprit de vengeance où votre coeur s'applique,</l>
	<l id="564">Est le même qui fit périr Thessalonique.</l>
	<l id="565">èA toute l'Italie il vient d'être fatal.</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="566">Et Carthage pourrait un jour s'en trouver mal.</l>
	<l id="567">Tremblez, tremblez, Seigneur ; la princesse est ma fille,</l>
	<l id="568">Refusez-lui l'honneur d'être en votre famille ;</l>
	<l id="569">Le sang de Théodose, ardent à se venger,</l>
	<l id="570">Pourrait mettre en ces lieux une tête en danger.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="571">Madame, laissez-moi le soin de cette tête.</l>
	<l id="572">Qu'à mes ordres demain la princesse soit prête.</l>
	<l id="573" part='i'>La voici ; je vous laisse ensemble.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. L'Impératrice, Eudoxe, Camile.</head>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="573" part='f'>Savez-vous</l>
	<l id="574">Que le fier Genseric vous choisit un époux ?</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="575">Non, Madame ; et d'où peut lui venir cette audace ;</l>
	<l id="576" part='i'>Est-ce à lui qu'appartient ?...</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="576" part='f'>Il croit vous faire grâce,</l>
	<l id="577">Alors qu'il vous destine à l'un de ses deux fils.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="578">Madame, à Sophronie Huneric est promis.</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="579">Je vous entends, ma fille, une douce espérance</l>
	<l id="580" part='i'>A flatté votre coeur...</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="580" part='f'>Pleine d'obéissance,</l>
	<l id="581">J'écoutai Trasimond ; vos ordres absolus...</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="582">Ne vous défendez point d'avoir fait un peu plus.</l>
	<l id="583">Aimez, vous le pouvez par l'ordre d'une mère,</l>
	<l id="584">Un prince qui, malgré l'excès de la misère</l>
	<l id="585">Où nous réduit du sort l'effroyable revers,</l>
	<l id="586">Est assez généreux pour soulager nos fers ;</l>
	<l id="587">Mais préparez votre âme à l'ennui le plus rude</l>
	<l id="588">Qu'on puisse ressentir après la servitude.</l>
	<l id="589">Malgré tous ses serments, le traître Genseric</l>
	<l id="590">Rompt avec Sophronie, et vous donne Huneric.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="591" part='i'>Madame, ah ! Pourriez-vous ?...</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="591" part='f'>Le prince qui vous aime,</l>
	<l id="592">Peut seul vous garantir de ce péril extrême.</l>
	<l id="593">Implorez son secours : on l'adore en ces lieux ;</l>
	<l id="594">Et rien contre un rival ne paraît odieux.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="595">Au lieu de hasarder une tête si chère,</l>
	<l id="596">Ne vaudrait-il pas mieux m'expliquer à son frère ?</l>
	<l id="597">Madame, croyez-vous qu'il voulût abuser</l>
	<l id="598" part='i'>Du malheureux état ?...</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="598" part='f'>Il pourra tout oser.</l>
	<l id="599">À votre hymen je vois que ce prince n'aspire,</l>
	<l id="600">Que pour avoir par-là quelque droit à l'Empire.</l>
	<l id="601">On le connaît partout pour un ambitieux,</l>
	<l id="602">Et nous savons qu'il est cruel, audacieux.</l>
	<l id="603">Il a de Genseric tous les vices ensemble,</l>
	<l id="604">Et je le hais enfin parce qu'il lui ressemble.</l>
	<l id="605">Ma fille, encore un coup, usez bien du pouvoir</l>
	<l id="606">Qu'auprès de Trasimond l'amour vous fait avoir.</l>
	<l id="607">Sans lui, je ne saurais assez vous le redire...</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="608">Quoi ! De tant de pays alliés de l'Empire,</l>
	<l id="609">Pas un n'armera-t-il pour nous tirer des mains...</l>
	<l id="610">Mais qu'est donc devenu le grand coeur des Romains,</l>
	<l id="611">Cette ancienne valeur que partout on renomme ?</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="612">Rome que nous voyons n'est que l'ombre de Rome ;</l>
	<l id="613">Les Romains d'aujourd'hui, cent et cent fois vaincus,</l>
	<l id="614">N'ont que de lâches coeurs, que des coeurs corrompus.</l>
	<l id="615">Il n'est plus de grandeur, plus de vertu romaine.</l>
	<l id="616">D'un nom qui n'est plus rien, fais un peu moins la vaine.</l>
	<l id="617">Misérable Italie, à qui, dans mes malheurs,</l>
	<l id="618">Je donne si souvent des soupirs et des pleurs,</l>
	<l id="619">Veuille le juste ciel, que pour toi j'importune,</l>
	<l id="620">Te redonner un jour ta première fortune,</l>
	<l id="621">Rendre encor tes Romains les arbitres des rois ,</l>
	<l id="622">Et l'univers entier esclave de tes lois !</l>
	<l id="623">Quand je t'ai fait les maux qui causent ta ruine,</l>
	<l id="624">Par moi s'exécutait la vengeance divine.</l>
	<l id="625">Oui, le feu qui brûla tes temples, tes palais,</l>
	<l id="626">Genseric l'alluma bien moins que tes forfaits.</l>
	<l id="627">J'en souffre cependant : malgré mon innocence,</l>
	<l id="628">Sans qu'aucuns alliés embrassent ma défense,</l>
	<l id="629">Personne n'est touché des périls que je cours :</l>
	<l id="630">Esclave d'un serment fait pour sauver ses jours,</l>
	<l id="631">Marcian dans ces lieux n'ose porter la guerre ;</l>
	<l id="632">Et, fille et femme enfin des maîtres de la terre,</l>
	<l id="633">Je n'y saurais trouver un asile assuré</l>
	<l id="634">Contre l'affreux destin qui nous est préparé.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="635">Ah ! Qu'une prompte mort m'eût épargné d'alarmes !</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="636">À Trasimond, ma fille, allez montrer vos larmes ;</l>
	<l id="637">Faites-lui bien sentir tout ce qu'il perd en vous,</l>
	<l id="638">Et par quelques soupirs allumez son courroux.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. L'impératrice, Camille.</head>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="639">Qu'un jeune et tendre coeur à tromper est facile !</l>
</sp>
<sp who="CAMILE"><speaker>CAMILE.</speaker>
	<l id="640" part='i'>Quoi ! Madame, en effet...</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="640" part='f'>Connais-moi bien, Camile.</l>
	<l id="641">Du prince Trasimond j'ai mal payé les soins ;</l>
	<l id="642">Quoi qu'il ait fait pour moi, je ne l'en hais pas moins ;</l>
	<l id="643">Pour être, généreux autant qu'il est aimable,</l>
	<l id="644">En est-il moins le fils d'un prince détestable ?</l>
	<l id="645">Et me pourrais-tu croire un assez lâche coeur</l>
	<l id="646">Pour aimer un des fils de mon persécuteur ?</l>
	<l id="647">Si je feins d'approuver le feu qu'il fait paraître,</l>
	<l id="648">Si j'engage ma fille à l'oser reconnaître,</l>
	<l id="649">Ce n'est que pour servir ma vengeance ; et je veux</l>
	<l id="650">Qu'un long embrasement s'allume par leurs feux.</l>
	<l id="651">Par-là je vais armer un frère contre un frère ;</l>
	<l id="652">Des droits du sang l'amour ne s'embarrasse guère :</l>
	<l id="653">Il détruit tous les jours des obstacles plus grands ;</l>
	<l id="654">Et l'on ne compte point des rivaux pour parents.</l>
	<l id="655">Oui, je verrai bientôt de sanglantes batailles</l>
	<l id="656">Du cruel Genseric déchirer les entrailles ;</l>
	<l id="657">Et, tandis qu'il sera d'affreux soucis rongé,</l>
	<l id="658">Je jouirai des maux où je l'aurai plongé.</l>
	<l id="659">Je sais que je trahis un prince que j'estime;</l>
	<l id="660">Que de mes passions ma fille est la victime ;</l>
	<l id="661">Que, si pour Huneric se déclare le sort,</l>
	<l id="662">Je perds en Trasimond mon unique support ;</l>
	<l id="663">Et que, si Trasimond est maître de Carthage,</l>
	<l id="664">Je n'en aurai pas moins de douleur et de rage :</l>
	<l id="665">Mais mon coeur ne connaît ni honte ni danger,</l>
	<l id="666">Dès que d'un ennemi je trouve à me venger.</l>
	<l id="667">Je verrai d'un oeil sec cette guerre intestine,</l>
	<l id="668">Qui du père et des fils causera la ruine ;</l>
	<l id="669">Et, quand j'aurais le sort et du père et des fils,</l>
	<l id="670">Il est doux de périr avec ses ennemis.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='3'><head>ACTE III</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Trasimond, Narbal.</head>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="671">Hélas ! À quels ennuis mon coeur est-il en proie ?</l>
	<l id="672">Ne saurais-je goûter une tranquille joie ?</l>
	<l id="673">Ô ciel ! Injuste ciel ! Mon frère est mon rival !</l>
	<l id="674">Ne me trompai-je point ? M'as-tu dit vrai, Narbal ?</l>
	<l id="675">Il veut m'ôter Eudoxe, il quitte Sophronie !</l>
	<l id="676">Et le roi jusques-là pousse la tyrannie !</l>
	<l id="677">Quel usage, grands Dieux ! fait-il de ses serments ?</l>
	<l id="678">Mais n'as-tu point appris avec quels sentiments</l>
	<l id="679">L'impératrice a vu ce dessein téméraire ? </l>
	<l id="680">Ma princesse à leurs voeux sera-t-elle contraire ?</l>
	<l id="681">Prétend-on se servir du souverain pouvoir ?</l>
</sp>
<sp who="NARBAL"><speaker>NARBAL.</speaker>
	<l id="682">D'elle-même, Seigneur, vous le pouvez savoir.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE II. Trasimond, Eudoxe, Narbal.</head>
<sp who='EUDOXE'><speaker>EUDOXE, à Trasimond qui est quelque temps à la regarder sans lui rien dire.</speaker>
	<l id="683">Vous ne me dites rien, Seigneur : ah ! Tout conspire...</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="684">Je cherche dans vos yeux ce que je dois vous dire.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="685">Ne le trouvez-vous pas toujours dans votre coeur ?</l>
	<l id="686">Mais sans doute pour moi ce coeur se tait, Seigneur ;</l>
	<l id="687">Il ne partage point l'ennui qui me dévore.</l>
	<l id="688">Si votre coeur pour moi s'intéressait encore,</l>
	<l id="689">Vous n'auriez pas besoin, pour faire un long discours,</l>
	<l id="690">De chercher dans mes yeux d'inutiles secours.</l>
	<l id="691">Quel changement en vous s'est fait depuis une heure ?</l>
	<l id="692">Ah ! Je ne vois que trop qu'il est temps que je meure ;</l>
	<l id="693">Rien ne doit maintenant m'empêcher de périr :</l>
	<l id="694">Quand on n'est plus aimée, ingrat, il faut mourir.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="695">Je ne vous aime plus ! Que fais-je donc, Madame,</l>
	<l id="696">Lorsque incertain, confus, le désespoir dans l'âme,</l>
	<l id="697">Et retenant des pleurs qui sont prêts à couler,</l>
	<l id="698">Je cherche dans vos yeux à pouvoir démêler</l>
	<l id="699">Si c'est comme à ma soeur ou comme à ma princesse,</l>
	<l id="700" part='i'>Que je vous dois parler...</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="700" part='f'>Hé ! De quelle faiblesse</l>
	<l id="701">Soupçonnez-vous mon coeur ? Dieux ! Ne savez-vous pas...</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="702">Votre crainte a fini mon funeste embarras.</l>
	<l id="703">Eudoxe m'aime encor ; je n'ai plus rien à craindre :</l>
	<l id="704" part='i'>Rival, roi, père...</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="704" part='f'>Hélas ! Que nous sommes à plaindre !</l>
	<l id="705">On ne s'amuse point à soupirer pour moi ;</l>
	<l id="706">Les brutales fureurs, les menaces du roi,</l>
	<l id="707">Sont du prince Huneric les redoutables armes,</l>
	<l id="708">Contre qui vous savez que je n'ai que mes larmes.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="709">Vous comptez donc pour rien le secours de mon bras ?</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="710">Contre un frère, Seigneur, je ne le compte pas.</l>
	<l id="711">Quelque forte que soit la haine qui m'anime,</l>
	<l id="712">Je ne voudrai jamais qu'elle vous coûte un crime.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="713">Hé ! Vous aimerez mieux rendre heureux mon rival ?</l>
	<l id="714">Adorable princesse ! Ah ! Que vous aimez mal !</l>
	<l id="715">Mais, malgré vos raisons, s'il pousse l'insolence</l>
	<l id="716">Jusqu'à vous faire un jour la moindre violence,</l>
	<l id="717">Il saura, ce rival, ce que peut le courroux</l>
	<l id="718">D'un frère assez heureux pour être aimé de vous.</l>
	<l id="719">Vos beaux yeux dans mon coeur font taire la nature ;</l>
	<l id="720">Je punirai l'ingrat, l'insolent, le parjure,</l>
	<l id="721">Aux yeux de Genseric, au milieu de sa cour,</l>
	<l id="722">Et je ne connais plus de maître que l'amour.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="723">De grâce, retenez un mouvement si tendre ;</l>
	<l id="724">Genseric vient à nous, il pourrait vous entendre :</l>
	<l id="725">Dissimulez, Seigneur, votre ressentiment.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Genseric, Eudoxe, Trasimond, Ispar, Narbal.</head>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="726">Je vous allais chercher dans votre appartement.</l>
	<l id="727">Sous d'agréables lois je prétends vous réduire :</l>
	<l id="728">L'impératrice a dû tantôt vous en instruire ;</l>
	<l id="729">Et sans doute, Madame, elle vous a conté,</l>
	<l id="730">Pour finir vos malheurs, jusqu'où va ma bonté.</l>
</sp>
<sp who='EUDOXE'><speaker>EUDOXE, à part.</speaker>
	<l id="731" part='i'>Quelle bonté, grands Dieux !</l>
</sp>
<sp who='TRASIMOND'><speaker>TRASIMOND, à part.</speaker>
	<l id="731" part='f'>Ah ! Rigueurs inhumaines!</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="732">D'où vient que vous pleurez, Madame ? Et quelles peines.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="733">Accablée à la fois de crainte et de douleurs,</l>
	<l id="734">Peut-on me demander la cause de mes pleurs ?</l>
	<l id="735">Hélas ! Quand je remets dans ma triste mémoire</l>
	<l id="736">Des maux de ma maison la déplorable histoire,</l>
	<l id="737">Lorsque je me peins Rome en proie à vos soldats,</l>
	<l id="738">Lorsque je sens mes fers, puis-je ne pleurer pas ?</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="739">Rome que vous pleurez, vous doit-elle être chère ?</l>
	<l id="740">Elle est fumante encor du sang de votre père.</l>
	<l id="741">Perdez le souvenir de cet ingrat pays ;</l>
	<l id="742">Devenez africaine, en épousant mon fils.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="743">Les larmes qu'a versé la coupable Italie,</l>
	<l id="744">Ont effacé le sang dont on l'avait remplie ;</l>
	<l id="745">Si ses forfaits sont grands, ses maux sont infinis ;</l>
	<l id="746">Et je n'y vois enfin que des crimes punis :</l>
	<l id="747">La mort aux trahisons a servi de salaire.</l>
	<l id="748">À ce prix-là, Carthage aura droit de me plaire.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="749">Madame, abusez moins de toutes mes bontés.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="750">Je ne puis oublier toutes vos cruautés.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="751">Vous lier à mon fils d'une chaîne éternelle,</l>
	<l id="752">N'est pas avoir, Madame, une âme bien cruelle.</l>
	<l id="753">Ce généreux dessein, en vous tirant des fers,</l>
	<l id="754">De l'empire vous rend tous les chemins ouverts.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="755">Hé ! Que m'importe à moi que devienne l'empire ?</l>
	<l id="756">Le repos est, Seigneur, le seul bien où j'aspire ;</l>
	<l id="757">Laissez-le moi goûter : l'état où je me vois,</l>
	<l id="758">Pour toutes les grandeurs me donne de l'effroi.</l>
	<l id="759">Tant et tant de Césars que pour aïeux je compte,</l>
	<l id="760">Ne servent aujourd'hui qu'à redoubler ma honte :</l>
	<l id="761">Je sentirais bien moins l'excès de mon malheur,</l>
	<l id="762">Si j'avais d'un esclave et le sang et le coeur.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="763">Ces nobles sentiments, ce superbe langage,</l>
	<l id="764">Dans votre jeune coeur font voir un grand courage.</l>
	<l id="765">Épousez Huneric, je le veux, c'est assez ;</l>
	<l id="766">Je m'en suis expliqué : si vous n'obéissez,</l>
	<l id="767">Rien ne m'empêchera de vous faire connaître,</l>
	<l id="768">Malgré tant de fierté, que vous avez un maître.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="769">Quelque droit que sur moi vous donne le bonheur,</l>
	<l id="770">Je n'en serai pas moins fille d'un empereur.</l>
	<l id="771">De cet illustre rang, de ce grand héritage,</l>
	<l id="772">Je n'ai que la fierté, c'est-là tout mon partage ;</l>
	<l id="773">Je la conserverai jusqu'au dernier moment.</l>
	<l id="774">Tout le reste, Seigneur, sujet au changement,</l>
	<l id="775">Peut suivre à votre gré la fortune infidèle ;</l>
	<l id="776">Mais pour mon triste coeur, il ne dépend point d'elle.</l>
<stage>Elle sort.</stage>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="777">Craignez de me porter à des extrémités.</l>
	<l id="778">Je respecterai peu ces aïeux tant vantés.</l>
	<l id="779">De votre orgueil enfin ma patience est lasse...</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="780">Si j'osais à genoux demander une grâce :</l>
	<l id="781" part='i'>Votre gloire, Seigneur...</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="781" part='f'>Un sage potentat</l>
	<l id="782">Doit immoler sa gloire au bien de son État.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="783">Vous devez à l'État ; mais, Seigneur, il me semble</l>
	<l id="784">Qu'ici la gloire et lui s'accordent bien ensemble.</l>
	<l id="785">Mon frère est-il à vous, après l'avoir donné ?</l>
	<l id="786">Ne vous souvient-il plus du jour infortuné,</l>
	<l id="787">Où le peuple en fureur vous donna tant d'alarmes ?</l>
	<l id="788">Il ne succomba point sous l'effort de vos armes.</l>
	<l id="789">L'hymen de Sophronie et du prince Huneric,</l>
	<l id="790">Au trône de Carthage affermit Genseric :</l>
	<l id="791">On vous le fit jurer : l'âge de Sophronie</l>
	<l id="792">Fit différer le temps de la cérémonie.</l>
	<l id="793">Si vous ne l'achevez, contre vous je prévois...</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="794">Le ciel a pris le soin de dégager ma foi ;</l>
	<l id="795">S'il avait un moment approuvé ma promesse,</l>
	<l id="796">Il eût fait dans leurs coeurs naître quelque tendresse.</l>
	<l id="797">Sur notre volonté vainement nous comptons ;</l>
	<l id="798">C'est au ciel à tenir ce que nous promettons.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="799">Dussé-je m'attirer toute votre colère...</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="800">Pour Sophronie enfin tout ce que je puis faire,</l>
	<l id="801">C'est de lui procurer chez les princes voisins,</l>
	<l id="802">De quoi la consoler de mes premiers desseins.</l>
	<l id="803" part='i'>Elle y consentira.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="803" part='f'>Par cette politique,</l>
	<l id="804">À des maux infinis vous livrerez l'Afrique ;</l>
	<l id="805">Vous serez odieux à la postérité ;</l>
	<l id="806" part='i'>Et vos serments rompus...</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="806" part='f'>Quelle témérité !</l>
	<l id="807">Qui vous rend assez vain pour régler ma conduite ?</l>
	<l id="808">Est-ce à vous que je dois la glorieuse suite</l>
	<l id="809">De tant de longs travaux, de tant de grands exploits</l>
	<l id="810">Qui m'ont mis au-dessus de tous les autres rois ?</l>
	<l id="811">Est-ce votre valeur, est-ce votre prudence,</l>
	<l id="812">Qui font dans mes états révérer ma puissance ?</l>
	<l id="813">Avez-vous oublié le respect qui m'est dû,</l>
	<l id="814" part='i'>Fils ingrat !...</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="814" part='f'>Non, Seigneur, je ne l'ai point perdu.</l>
	<l id="815">Je connais mon devoir ; comme roi, comme père,</l>
	<l id="816">De tous côtés, Seigneur, votre gloire m'est chère :</l>
	<l id="817">Sophronie a des droits qu'on ne peut contester ;</l>
	<l id="818">Qui sera son époux, en saura profiter.</l>
	<l id="819">Le peuple, qui toujours pour elle se partage...</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="820">Hé bien ! Il la faudra marier dans Carthage.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="821">Elle ne voudra point d'un sujet pour époux.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="822" part='i'>Je le crois.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="822" part='m'>Qui l'épousera donc, Seigneur ?</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="822" part='f'>Vous.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="823">Moi ! Grands dieux ! Qui, Seigneur, qui venez-vous de dire ?</l>
	<l id="824" part='i'>Sophronie ?</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="824" part='f'>Et d'où vient que votre coeur soupire ?</l>
	<l id="825">L'héritière d'Afrique est-elle à mépriser ?</l>
	<l id="826">Vous êtes trop heureux de pouvoir l'épouser.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="827">Moi, j'irais épouser qui doit être à mon frère ?</l>
	<l id="828">Sophronie à mon coeur a toujours été chère ;</l>
	<l id="829">Avec quelque raison je m'en crois estimé :</l>
	<l id="830">Mais, à ce nom de soeur mon coeur accoutumé,</l>
	<l id="831">Ne pourrait s'émouvoir ni soupirer pour elle,</l>
	<l id="832">Sans se croire rempli d'une ardeur criminelle.</l>
	<l id="833">Si vous n'avez dessein, Seigneur, de me haïr,</l>
	<l id="834">Ne me contraignez point à vous désobéir.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="835">De pareilles raisons sont des raisons frivoles.</l>
	<l id="836">Mais, pour ne point perdre trop de temps en paroles,</l>
	<l id="837">J'attacherai demain, par les noeuds les plus doux,</l>
	<l id="838">Eudoxe à votre frère, et Sophronie à vous.</l>
	<l id="839">N'irritez point un roi jaloux de sa puissance.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="840">Je vous dois une aveugle et prompte obéissance,</l>
	<l id="841">Mon devoir, ma raison, me le font assez voir ;</l>
	<l id="842">Mais le coeur ne connaît ni raison, ni devoir.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="843">Ispar, disposez tout pour cette grande fête.</l>
	<l id="844">À ne pas obéir, il y va de la tête :</l>
	<l id="845">Songez-y, je vous laisse ; et, sans plus différer ,</l>
	<l id="846">Pour cet hymen allez, prince, vous préparer.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Trasimond, Narbal.</head>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="847">Quel supplice, grands Dieux ! Quoi, je verrai sans cesse</l>
	<l id="848">Mon père d'un côté, de l'autre ma princesse ?</l>
	<l id="849">Des plus sacrés devoirs je serai combattu ?</l>
	<l id="850">Malheureux Trasimond, à quoi te résous-tu ?</l>
	<l id="851">Écoute ta raison ; arrête, et considère</l>
	<l id="852">Que tu dois à ton roi, que tu dois à ton père.</l>
	<l id="853">Mais, hélas ! Si je dois beaucoup à tous les deux,</l>
	<l id="854">Ne dois-je rien enfin à l'objet de mes voeux ?</l>
	<l id="855">Ah ! Je sens que vers lui ma tendresse m'emporte.</l>
	<l id="856">Nature, c'en est fait, vous êtes la moins forte ;</l>
	<l id="857">Mais n'en murmurez pas ; on voit également</l>
	<l id="858">Tous les devoirs céder au devoir d'un amant.</l>
	<l id="859">Ne balançons donc plus dans ce péril extrême;</l>
	<l id="860">Quittons ces lieux, Narbal, pour sauver ce que j'aime.</l>
	<l id="861">Mais, Dieux ! Je ne ferai que changer de malheurs,</l>
	<l id="862">Et j'aurai des rivaux dans tous mes protecteurs.</l>
	<l id="863">Par où donc m'arracher au soin qui m'importune ?</l>
	<l id="864">N'est-ce pas d'Huneric que vient mon infortune ?</l>
	<l id="865">Je ne le connais plus pour mon frère, Narbal,</l>
	<l id="866">Je ne vois plus en lui qu'un odieux rival ;</l>
	<l id="867">Faisons, faisons tomber sur sa coupable tête</l>
	<l id="868">Cette foule de maux que son amour m'apprête.</l>
	<l id="869">Quand ce juste dessein me coûterait le jour,</l>
	<l id="870">Il faut que dans son sang j'éteigne cet amour.</l>
	<l id="871">C'est laisser trop longtemps son audace impunie ;</l>
	<l id="872">Vengeons de cet amant Eudoxe et Sophronie.</l>
	<l id="873">Pour ma belle princesse il ose soupirer !</l>
</sp>
<sp who="NARBAL"><speaker>NARBAL.</speaker>
	<l id="874" part='i'>Attenter à ses jours !</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="874" part='f'>Cesse d'en murmurer :</l>
	<l id="875">Dans l'affreux désespoir où me réduit mon père,</l>
	<l id="876">Me venger et mourir, est tout ce que j'espère.</l>
	<l id="877">N'était-ce pas assez des maux que j'ai soufferts</l>
	<l id="878">En voyant accabler ma princesse de fers ?</l>
	<l id="879">N'était-ce pas assez d'avoir reçu la vie</l>
	<l id="880">D'un roi son ennemi, d'un roi qui l'a trahie ?</l>
	<l id="881">N'était-ce pas assez de m'en voir rebuté,</l>
	<l id="882">Quand j'allais à ses pieds chercher sa liberté ?</l>
	<l id="883">N'était-ce pas enfin assez pour sa colère,</l>
	<l id="884">De m'avoir fait trouver un rival dans un frère,</l>
	<l id="885">Sans m'avoir, le cruel, commandé que demain</l>
	<l id="886">Je donne à Sophronie et mon coeur et ma main ?</l>
	<l id="887">Le parjure à ses yeux ne paraît point un crime ;</l>
	<l id="888">Pour me faire souffrir rien n'est illégitime ;</l>
	<l id="889">Et, grâce au soin qu'il prend de me persécuter,</l>
	<l id="890">Je ne vois plus, Narbal, de maux à redouter :</l>
	<l id="891">Je puis en sûreté défier la fortune.</l>
</sp>
<sp who="NARBAL"><speaker>NARBAL.</speaker>
	<l id="892">Si vous n'aviez, Seigneur, une âme peu commune...</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Trasimond, Sophronie, Narbal, Justine.</head>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="893">Je viens... En me voyant vous êtes interdit !</l>
	<l id="894">Dois-je croire, Seigneur, ce que le roi m'a dit ?</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="895">Ah ! Pour votre malheur, il n'est que trop sincère ;</l>
	<l id="896">Il rompt la foi donnée entre vous et mon frère :</l>
	<l id="897">J'ai su qu'il vous destine un prince pour époux,</l>
	<l id="898">Dont le coeur ne saurait être digne de vous.</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="899">Pleine d'une charmante et dangereuse idée,</l>
	<l id="900">Dont depuis le berceau j'ai l'âme possédée,</l>
	<l id="901">Peut-être aurai-je mal entendu son discours.</l>
	<l id="902">Quand on aime, Seigneur, on se flatte toujours.</l>
	<l id="903">J'aurai sans doute cru, dans l'ardeur qui m'enflamme,</l>
	<l id="904">Que le roi pénétrait le secret de mon âme,</l>
	<l id="905">Et qu'il me destinait pour ce jeune héros</l>
	<l id="906">Que l'amour a rendu fatal à mon repos.</l>
	<l id="907">Je me faisais un sort plein de bonheur, de gloire.</l>
	<l id="908">Mais vous-même jugez si je devais le croire :</l>
	<l id="909">Cet époux, dont j'ai cru qu'on flattait mon espoir,</l>
	<l id="910">Est un de ces mortels redoutables à voir ;</l>
	<l id="911">Un seul de ses regards porte jusque dans l'âme,</l>
	<l id="912">Avecque le plaisir, le désordre et la flamme ;</l>
	<l id="913">Certain air tendre et fier qui touche, qui surprend,</l>
	<l id="914">Un mérite, un esprit dont rien ne se défend ;</l>
	<l id="915">Une âme grande et belle, une valeur insigne,</l>
	<l id="916">De l'empire des coeurs rendent ce prince digne.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="917">Je pensais que mon frère était assez heureux</l>
	<l id="918">Pour fixer votre coeur et remplir tous vos voeux ;</l>
	<l id="919">Et je nommais déjà la fortune cruelle,</l>
	<l id="920">Qui rompait le dessein d'une union si belle ;</l>
	<l id="921" part='i'>Mais, à ce que je vois...</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="921" part='f'>Si vous pouviez savoir</l>
	<l id="922">Les efforts que j'ai faits pour suivre mon devoir,</l>
	<l id="923">Vous condamneriez moins ce que je fais paraître.</l>
	<l id="924">De ses égarements, hélas ! est-on le maître ?</l>
	<l id="925">Le coeur se mêle-t-il d'aimer ou de haïr ?</l>
	<l id="926">Aux ordres du destin il ne fait qu'obéir.</l>
	<l id="927">Tant qu'a duré la foi que l'on m'avait jurée,</l>
	<l id="928">J'ai caché les ennuis dont j'étais dévorée ;</l>
	<l id="929">Et vous ne sauriez point mes secrètes douleurs,</l>
	<l id="930">Si le prince Huneric ne s'engageait ailleurs.</l>
	<l id="931">J'aurais sacrifié le bonheur de ma vie</l>
	<l id="932">À la tranquillité dont jouit ma patrie ;</l>
	<l id="933">Mais, puisqu'un heureux sort me rend la liberté,</l>
	<l id="934">Vous opposerezvous à ma félicité ?</l>
	<l id="935">Vous avez tout pouvoir, Seigneur, sur ce que j'aime ;</l>
	<l id="936" part='i'>Vous ferez mon destin.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="936" part='m'>Moi, Madame ?</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="936" part='f'>Vous-même.</l>
	<l id="937">Je ne vous dirai rien davantage, Seigneur ;</l>
	<l id="938">Il n'est pas encor temps de vous ouvrir mon coeur.</l>
	<l id="939">Sauvez-moi cependant de l'indigne hyménée</l>
	<l id="940">Où le roi, dites-vous, m'a tantôt condamnée.</l>
	<l id="941">Étrange et tendre effet de ces impressions</l>
	<l id="942">Que font sur les amants les fortes passions !</l>
	<l id="943">Quoi que vous me disiez, il me paraît encore</l>
	<l id="944">Que le roi m'a parlé d'un prince que j'adore.</l>
	<l id="945">Pour me désabuser, de grâce, apprenez-moi</l>
	<l id="946">Quel est l'indigne époux dont m'a parlé le roi.</l>
	<l id="947">Que contre ses défauts ma colère s'irrite !</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="948">Il a de la naissance, il a quelque mérite ;</l>
	<l id="949">Il n'est indigne enfin d'être un jour votre époux,</l>
	<l id="950">Que parce que son coeur ne saurait être à vous :</l>
	<l id="951">Il brûle pour une autre ; et rien ne peut, Madame,</l>
	<l id="952">Éteindre dans son coeur cette sincère flamme.</l>
	<l id="953">La puissance du roi, celle de vos appas,</l>
	<l id="954">La mort même, la mort ne la détruira pas.</l>
	<l id="955" part='i'>Voilà, quel est l'époux...</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="955" part='f'>Ah ! Qu'ai-je fait, Justine?</l>
	<l id="956">Seigneur, je reconnais l'époux qu'on me destine ;</l>
	<l id="957">Vainement je voudrais déguiser plus longtemps ;</l>
	<l id="958">Vous m'avez entendue, et moi je vous entends.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Trasimond, Narbal.</head>
<sp who='NARBAL'><speaker>NARBAL.</speaker>
	<l id="959">Ses yeux font voir, Seigneur, un courroux effroyable,</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="960">Des caprices du sort dois-je être responsable?</l>
	<l id="961">Sophronie a donc cru.... Quelle subite horreur</l>
	<l id="962">Ce nom vient de porter jusqu'au fond de mon coeur !</l>
	<l id="963">Malgré moi je le sens qui frémit, qui se trouble ;</l>
	<l id="964">Plus je la veux chasser, plus ma crainte redouble.</l>
	<l id="965">Qu'a d'odieux ce nom ? De quoi suis-je alarmé ?</l>
	<l id="966">Et qu'ai-je à craindre enfin de qui je suis aimé ?</l>
	<l id="967">Ne sacrifions point à des terreurs si vaines</l>
	<l id="968">L'amitié... Tout mon sang se glace dans mes veines.</l>
	<l id="969">Dans ce que me présage un si pressant effroi, .</l>
	<l id="970">Ciel ! Garantis Eudoxe, et n'accable que moi.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='4'><head>ACTE IV</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIERE. Huneric, Ispar.</head>
<sp who="ISPAR"><speaker>ISPAR.</speaker>
	<l id="971">Ne vous rebutez point, Seigneur : quoi qu'elle fasse,</l>
	<l id="972">Il faudra bien qu'un jour elle vous satisfasse.</l>
	<l id="973">Voyez-la sans chagrin s'emporter contre vous ;</l>
	<l id="974">Il faut laisser pleurer une femme en courroux.</l>
</sp>
<sp who="HUNERIC"><speaker>HUNERIC.</speaker>
	<l id="975">Non, je ne suis point né pour l'indigne faiblesse .</l>
	<l id="976">De pleurer, de languir aux pieds d'une princesse.</l>
	<l id="977">Écoute qui voudra ses insolents refus ;</l>
	<l id="978">Quoi qu'ordonne le roi, je ne la verrai plus.</l>
</sp>
<sp who="ISPAR"><speaker>ISPAR.</speaker>
	<l id="979">Quoi ! Si facilement vous cessez de prétendre</l>
	<l id="980">Au plus glorieux sort qu'un mortel puisse attendre !</l>
	<l id="981">Le courroux d'une fille étonne ce grand coeur</l>
	<l id="982">Qui trouve que sans trône il n'est point de bonheur !</l>
	<l id="983">Renoncer à l'espoir de posséder l'empire,</l>
	<l id="984">Sur ce qu'une princesse ose vous contredire !</l>
	<l id="985">Le roi condamnera tant de timidité.</l>
	<l id="986">Il vous croyait, Seigneur, bien plus de fermeté.</l>
</sp>
<sp who="HUNERIC"><speaker>HUNERIC.</speaker>
	<l id="987">Et moi je penserais avoir peu de courage</l>
	<l id="988">Si je rendais des soins, Ispar, à qui m'outrage.</l>
	<l id="989">Il est d'autres moyens et plus sûrs et plus courts ;</l>
	<l id="990">Et, si le roi m'en croit, avant qu'il soit deux jours...</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Trasimon, Huneric, Ispar.</head>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="991" part='i'>Prince, je vous cherchais.</l>
</sp>
<sp who="HUNERIC"><speaker>HUNERIC.</speaker>
	<l id="991" part='f'>Qu'auriez-vous à me dire,</l>
	<l id="992" part='i'>Seigneur ?</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="992" part='f'>Vous le saurez. Faites qu'on se retire :</l>
	<l id="993">Mon coeur, pour s'expliquer, ne veut point de témoins.</l>
</sp>
<sp who='HUNERIC'><speaker>HUNERIC, à Ispar.</speaker>
	<l id="994">Allez apprendre au roi le succès de mes soins.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="995">Vous savez l'amitié que j'ai pour Sophronie ?</l>
	<l id="996">Vous savez qu'avec vous elle doit être unie ?</l>
</sp>
<sp who="HUNERIC"><speaker>HUNERIC.</speaker>
	<l id="997">Je sais que pour calmer des mutins en fureur,</l>
	<l id="998">On me fit lui promettre et ma main et mon coeur.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="999">Cependant dans ces lieux on sème une nouvelle ;</l>
	<l id="1000">On dit qu'à Sophronie, à vous-même infidèle,</l>
	<l id="1001">Vous aimez la princesse, et que vous prétendez</l>
	<l id="1002">Obtenir aujourd'hui ce que vous demandez.</l>
</sp>
<sp who="HUNERIC"><speaker>HUNERIC.</speaker>
	<l id="1003">On n'est pas bien instruit de l'état de mon âme.</l>
	<l id="1004">Quelques traits qu'ait Eudoxe, ils n'ont rien qui m'enflamme ;</l>
	<l id="1005">Et, lorsqu'à son hymen je borne tous mes voeux,</l>
	<l id="1006">Mes projets ne sont pas des projets amoureux.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="1007">Quels sont donc ces projets ? Quoi ! Pour cette princesse...</l>
	<l id="1008">Pour Sophronie enfin, Prince, je m'intéresse ;</l>
	<l id="1009">Sans me faire un outrage, on ne peut l'offenser.</l>
	<l id="1010">Je vous l'ai déjà dit, c'est à vous d'y penser.</l>
	<l id="1011">Dût ce ressentiment m'entraîner à ma perte,</l>
	<l id="1012">J'irai pour la venger jusqu'à la force ouverte ;</l>
	<l id="1013">Et dans l'Afrique un jour il ne sera pas dit...</l>
</sp>
<sp who="HUNERIC"><speaker>HUNERIC.</speaker>
	<l id="1014">Le roi ne se plaint pas, et cela me suffit.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="1015">Avez-vous oublié que le ciel m'a fait naître</l>
	<l id="1016">Dans un rang qui permet que je vous parle en maître ?</l>
</sp>
<sp who="HUNERIC"><speaker>HUNERIC.</speaker>
	<l id="1017">Vous faites bien valoir le peu que je vous dois.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="1018">Vous faites bien valoir le caprice du roi.</l>
</sp>
<sp who="HUNERIC"><speaker>HUNERIC.</speaker>
	<l id="1019">Ce qu'il nomme raison, vous l'appelez caprice.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="1020">Je vous connais tous deux, et je vous rends justice.</l>
</sp>
<sp who="HUNERIC"><speaker>HUNERIC.</speaker>
	<l id="1021">Ce n'est pas d'aujourd'hui que votre esprit jaloux</l>
	<l id="1022">Ne saurait supporter qu'il me préfère à vous.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="1023">Le ciel m'a consolé de cette préférence,</l>
	<l id="1024">En mettant entre nous quelque autre différence.</l>
</sp>
<sp who="HUNERIC"><speaker>HUNERIC.</speaker>
	<l id="1025">Le ciel mit autrefois de Gontaris au roi,</l>
	<l id="1026">Cette inégalité qu'on voit de vous à moi.</l>
	<l id="1027">Genseric, méprisé par cet orgueilleux frère,</l>
	<l id="1028">N'avait que le bonheur d'être aimé de son père :</l>
	<l id="1029">Le ciel en sa faveur enfin se repentit,</l>
	<l id="1030">Et d'un superbe aîné pour jamais le défit.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="1031">D'un sort pareil au sien cet exemple vous flatte ;</l>
	<l id="1032">Votre haine pour moi dans cet espoir éclate :</l>
	<l id="1033">Il faut le satisfaire ; et, pour vous agrandir,</l>
	<l id="1034">Allons voir si le ciel s'osera repentir.</l>
</sp>
<sp who="HUNERIC"><speaker>HUNERIC.</speaker>
	<l id="1035">Allons, Seigneur, allons.... Mais voici la princesse ;</l>
	<l id="1036">Pour vous débarrasser, employez votre adresse ;</l>
	<l id="1037">De certaines raisons me la font éviter.</l>
	<l id="1038" part='i'>Nous nous retrouverons.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="1038" part='f'>Rien ne peut m'arrêter.</l>
	<l id="1039" part='i'>Je vous suis.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Eudoxe, Trasimond, Camile.</head>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="1039" part='f'>Vous fuyez pour ne me pas entendre ?</l>
	<l id="1040">Est-ce là d'un amant ce que je dois attendre,</l>
	<l id="1041">Quand je viens toute en pleurs lui demander secours</l>
	<l id="1042">Contre un nouveau malheur qui menace mes jours ?</l>
	<l id="1043" part='i'>Ah ! Seigneur.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="1043" part='f'>Dieux ! On ose attaquer votre vie !</l>
	<l id="1044">Ah ! Madame, il n'est rien que je ne sacrifie.</l>
	<l id="1045">Ne me ménagez point ; parlez sans différer ;</l>
	<l id="1046">Contre quels ennemis faut-il me déclarer ?</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="1047">Contre le désespoir où me met la nouvelle</l>
	<l id="1048">D'un hymen qui vous fait devenir infidèle.</l>
	<l id="1049">Par des discours remplis de la plus vive ardeur,</l>
	<l id="1050">Par de tendres regards affermissez mon coeur ;</l>
	<l id="1051">Forcez-moi d'oublier tout ce que j'appréhende.</l>
	<l id="1052">Seigneur, c'est le secours qu'Eudoxe vous demande.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="1053">Je ne vous ferai pas de serments odieux</l>
	<l id="1054">Pour détruire un soupçon qui m'est injurieux ;</l>
	<l id="1055">Je dédaigne, Madame, une si lâche voie :</l>
	<l id="1056">C'est sur mes actions que je veux qu'on m'en croie ;</l>
	<l id="1057">Elles vous parleront ; et peut-être aujourd'hui</l>
	<l id="1058">L'excès de mon amour fera seul votre ennui ;</l>
	<l id="1059">Peut-être le succès de ce que je médite...</l>
	<l id="1060">Mais, malgré moi, Madame, il faut que je vous quitte ;</l>
	<l id="1061">Je perds auprès de vous des moments précieux,</l>
	<l id="1062">Qu'ailleurs pour notre amour j'emploierai beaucoup mieux.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="1063">Où courez-vous, Seigneur ? Ma mère qui s'avance....</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND, à part.</speaker>
	<l id="1064">Quoi ! Toujours quelque obstacle à ma juste vengeance !</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. L'Impératrice, Eudoxe, Trasimond, Camile.</head>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="1065">Quel inquiet chagrin paraît sur votre front ?</l>
	<l id="1066">Votre Afrique est, Seigneur, dans un calme profond ;</l>
	<l id="1067">Des princes vos voisins l'âme basse et craintive</l>
	<l id="1068">Laisse depuis longtemps votre valeur oisive ;</l>
	<l id="1069">Vos vaisseaux tous les ans amènent dans vos ports</l>
	<l id="1070">Tout ce qu'a l'Orient de plus rares trésors ;</l>
	<l id="1071">Le peuple vous chérit, toute la cour l'imite ;</l>
	<l id="1072">Le ciel a mis en vous un éclatant mérite ;</l>
	<l id="1073">Et, pour combler vos voeux des plaisirs les plus doux,</l>
	<l id="1074">Le flambeau de l'hymen va s'allumer pour vous.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="1075">Que plutôt contre moi tout l'univers s'unisse ;</l>
	<l id="1076">Que plutôt par ma main à vos yeux je périsse.</l>
	<l id="1077">Madame, il n'est plus temps de vous dissimuler</l>
	<l id="1078">Le violent amour dont je me sens brûler.</l>
	<l id="1079">Rassemblez sur moi seul toute votre colère ;</l>
	<l id="1080">Vengez-vous sur le fils des outrages du père ;</l>
	<l id="1081">Méprisez, punissez un prince audacieux</l>
	<l id="1082">Qui jusqu'à la princesse ose porter les yeux.</l>
	<l id="1083">Je l'adore... Frappez... Ma mort serait trop belle ;</l>
	<l id="1084">Je mourrais à ses pieds, et je mourrais fidèle.</l>
	<l id="1085" part='i'>Loin de punir l'amour...</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="1085" part='f'>Ne me soupçonnez pas</l>
	<l id="1086">D'avoir un sentiment si cruel et si bas ;</l>
	<l id="1087">Seigneur, loin que sur vous éclate ma vengeance,</l>
	<l id="1088">Je ne vous dois qu'estime et que reconnaissance ;</l>
	<l id="1089">Et quand d'Eudoxe un jour je vous rendrais l'époux,</l>
	<l id="1090">Je ne penserais pas être quitte envers vous.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="1091">Combien à ses appas faites-vous d'injustices !</l>
	<l id="1092">Ah ! Madame, à mes soins, à mes faibles services,</l>
	<l id="1093">Pouvez-vous comparer le glorieux espoir</l>
	<l id="1094">Qu'à mon coeur amoureux vous laissez concevoir ?</l>
	<l id="1095">Qu'ai-je fait que pour vous un autre n'eût pu faire ?</l>
	<l id="1096">Mais que pouvais-je plus contre un roi, contre un père?</l>
	<l id="1097">Et pourquoi n'avez-vous enfin pour ennemis</l>
	<l id="1098">Des princes contre qui tout pût m'être permis ?</l>
	<l id="1099">Sans vouloir que l'honneur de vous avoir servie,</l>
	<l id="1100">J'irais leur arracher la couronne et la vie,</l>
	<l id="1101">Et quand j'y trouverais un assuré trépas,</l>
	<l id="1102">D'un sort si glorieux je ne me plaindrais pas.</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE, à Eudoxe.</speaker>
	<l id="1103">Partagez cette ardeur, vous qui l'avez fait naître;</l>
	<l id="1104">Aussi bien pouvez-vous seule la reconnaître.</l>
	<l id="1105">Quoi que mon coeur pût faire, il devrait du retour :</l>
	<l id="1106">L'amour ne saurait se payer que par l'amour.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="1107">Si vous obéissez à l'ordre qu'on vous donne,</l>
	<l id="1108">Il n'est plus de péril, Madame, qui m'étonne ;</l>
	<l id="1109">Il n'est point de dessein dont je ne vienne à bout.</l>
	<l id="1110">Commandez seulement, mon amour pourra tout.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="1111">Eh ! Contre Genseric qu'est-ce qu'il pourra faire ?</l>
	<l id="1112">Il est toujours, Seigneur, votre roi, votre père.</l>
	<l id="1113">En vain d'un tendre amour vous m'offrez le secours ;</l>
	<l id="1114">Le devoir sur l'amour l'emportera toujours.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="1115">Non, ma princesse, non ; j'obéis sans réserve ;</l>
	<l id="1116">Je n'examine rien, pourvu que je vous serve ;</l>
	<l id="1117">Mes crimes par vos yeux seront autorisés,</l>
	<l id="1118">Et de tous les amants ils seront excusés.</l>
<stage>À l'impératrice.</stage>
	<l id="1119">Dès cette même nuit, Madame, je m'engage</l>
	<l id="1120">À vous faire quitter l'odieuse Carthage.</l>
	<l id="1121">Je m'en vais rassembler mes amis dispersés,</l>
	<l id="1122">Demander leurs secours que j'avais refusés.</l>
	<l id="1123">Rien à leur amitié ne sera difficile.</l>
	<l id="1124">Narbal de l'heure prise avertira Camile.</l>
	<l id="1125">Dissimulons encor tout le reste du jour,</l>
	<l id="1126">Vous, votre espoir ; et moi, mon violent amour.</l>
	<l id="1127">Genseric ne sait point le secret de mon âme ;</l>
	<l id="1128">Et s'il le découvrait, il nous perdrait, Madame.</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="1129">Ne craignez rien, Seigneur, nous saurons déguiser.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="1130">Allez, Prince, et gardez de vous trop exposer.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. L'Impératrice, Eudoxe, Camile.</head>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="1131">Prête à sortir des fers, vous répandez des larmes.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="1132">Madame, pardonnez à de justes alarmes :</l>
	<l id="1133">Le prince va peut-être augmenter mes douleurs,</l>
	<l id="1134">Et je m'attends toujours à de nouveaux malheurs.</l>
	<l id="1135">Hélas ! s'il périssait ; si pour notre défense...</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="1136">Hé ! Ne nous faisons point des malheurs par avance ;</l>
	<l id="1137">D'un agréable espoir jouissons pleinement.</l>
	<l id="1138">La fortune a toujours aimé le changement ;</l>
	<l id="1139">Et, lasse de nous faire une guerre cruelle,</l>
	<l id="1140">Son inconstante humeur au repos nous rappelle.</l>
	<l id="1141">N'en doutons point, ma fille ; et, loin d'en abuser,</l>
	<l id="1142">Aidons-la de nos soins à nous favoriser.</l>
	<l id="1143">Dans nos ressentiments engageons Sophronie.</l>
	<l id="1144">Huneric la méprise, et le roi l'a trahie ;</l>
	<l id="1145" part='i'>Ses amis sont puissants...</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. L'Impératrice, Eudoxe, Sophronie, Camile.</head>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="1145" part='f'>On me quitte pour vous ;</l>
	<l id="1146">Mais, loin que mon esprit en devienne jaloux,</l>
	<l id="1147">Je viens vous assurer, Princesse, et vous, Madame,</l>
	<l id="1148">Que du prince Huneric je servirais la flamme</l>
	<l id="1149">Aux dépens de ma gloire, aux dépens de mon coeur,</l>
	<l id="1150">Si l'on pouvait par là finir votre malheur.</l>
	<l id="1151">Je tremble quand je pense à ce qu'on vous prépare.</l>
	<l id="1152">Songez où peut aller la fureur d'un barbare.</l>
	<l id="1153">Il ne respecte rien ; et vous devez toujours</l>
	<l id="1154">Craindre pour votre gloire, ou craindre pour vos jours.</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="1155">Je dois beaucoup, Madame, à cet excès de zèle ;</l>
	<l id="1156">Mais votre amant pourra vous demeurer fidèle.</l>
	<l id="1157">Je ne mêlerai point, malgré tant de hasards ,</l>
	<l id="1158">Le sang des Genseric à celui des Césars ;</l>
	<l id="1159">Rome ne verra point l'auteur de ses misères...</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="1160">Mais Huneric, Madame, et Trasimond sont frères ;</l>
	<l id="1161">Et, quoiqu'ils soient tous deux formés d'un même sang,</l>
	<l id="1162">Vous ne les mettez pas tous deux au même rang.</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="1163">Et qui vous fait juger de cette préférence ?</l>
	<l id="1164">Fais-je de Trasimond aucune différence ?</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="1165">Vous me cachez en vain jusqu'où va son bonheur.</l>
	<l id="1166">Il m'a tout confié, desseins, espoir, douleur ;</l>
	<l id="1167">Et mon coeur, pénétré par un amour si tendre,</l>
	<l id="1168">Pour votre liberté me fait tout entreprendre.</l>
	<l id="1169">J'y travaille, Madame ; et par un grand éclat,</l>
	<l id="1170">Je prétends aujourd'hui me venger d'un ingrat.</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="1171">Le prince Trasimond vous a dit vrai, Madame,</l>
	<l id="1172">Quand il vous a parlé du bonheur de sa flamme.</l>
	<l id="1173">Ce qu'il a fait pour nous à Rome et dans ces lieux,</l>
	<l id="1174">Doit paraître aux Romains digne de mes aïeux ;</l>
	<l id="1175">Et si je lui pouvais donner avec ma fille</l>
	<l id="1176">L'empire que le sort ôte à notre famille,</l>
	<l id="1177">Je croirais rétablir la gloire des Romains,</l>
	<l id="1178">En le faisant tomber en de si bonnes mains.</l>
	<l id="1179">Le ciel puisse si bien seconder son courage,</l>
	<l id="1180">Que nous puissions bientôt abandonner Carthage.</l>
	<l id="1181">Madame, croyez-vous qu'il puisse exécuter</l>
	<l id="1182">Ce qu'il a résolu cette nuit de tenter ?</l>
	<l id="1183">Vos amis et les siens d'une chaleur égale</l>
	<l id="1184" part='i'>Nous pourront-ils...</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE, à part.</speaker>
	<l id="1184" part='f'>Enfin je connais ma rivale.</l>
<stage>À l'impératrice.</stage>
	<l id="1185">D'inutiles soucis vous vous embarrassez ;</l>
	<l id="1186">On fera là-dessus plus que vous ne pensez.</l>
	<l id="1187">Vous verrez si je sais punir qui me méprise,</l>
	<l id="1188">Et quel heureux succès aura cette entreprise.</l>
	<l id="1189">L'ingrat paiera bien cher le refus de son coeur.</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="1190" part='i'>Voici le roi, Madame.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Genseric, L'Impératrice, Eudoxe, Sophronie, Camile, Amilcar, Capitaine des gardes.</head>
<sp who='SOPHRONIE'><speaker>SOPHRONIE à Genseric.</speaker>
	<l id="1190" part='f'>On vous trahit, Seigneur.</l>
	<l id="1191">Le prince Trasimond, poussé par sa tendresse,</l>
	<l id="1192">Entreprend cette nuit d'enlever la princesse.</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="1193" part='i'>Dieux ! Qu'ai-je fait ?</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="1193" part='f'>Ô ciel ! Nos desseins sont trahis.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1194">Quoi, Madame, c'est vous qui séduisez mon fils !</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="1195">Pour rendre leur vengeance et leur haine assouvie,</l>
	<l id="1196">Peut-être songe-t-il à vous ôter la vie.</l>
<stage>Elle sort.</stage>
</sp>
<sp who='GENSERIC'><speaker>GENSERIC, à Eudoxe.</speaker>
	<l id="1197">Oui, sans doute, à ce prix vous mettez votre coeur ;</l>
	<l id="1198">Mais j'empêcherai bien l'effet de sa fureur.</l>
	<l id="1199">Fils indigne du jour ! Ton attente est trompée.</l>
<stage>À son capitaine des gardes.</stage>
	<l id="1200">Allez lui demander, de ma part, son épée ;</l>
	<l id="1201">Et si ce téméraire ose vous résister,</l>
	<l id="1202">C'est sa tête, Amilcar, qu'il me faut apporter.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="1203">Cher prince, à quels périls t'expose ta tendresse !</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="1204">Ah ! Dans l'âme d'un roi fais voir moins de faiblesse :</l>
	<l id="1205">Barbare ! Pour tes jours tu t'alarmes en vain.</l>
	<l id="1206">Peux-tu t'imaginer que dans un coeur romain</l>
	<l id="1207">On trouve un sentiment si lâche et si perfide ?</l>
	<l id="1208">Va, ma fille n'est point le prix d'un parricide.</l>
	<l id="1209">Je la désavouerais, si, par aucuns égards,</l>
	<l id="1210">Elle déshonorait le beau sang desCésars.</l>
	<l id="1211">Tu ne m'écoutes point ? Je vois ce qui t'étonne.</l>
	<l id="1212">Ce n'est pas votre coeur, ma fille, qu'il soupçonne;</l>
	<l id="1213">C'est le coeur de son fils : lui seul le fait trembler.</l>
	<l id="1214">Il croit qu'étant son fils, il doit lui ressembler.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. L'Impératrice, Genseric, Eudoxe, Ispar, Camile, Un Garde.</head>
<sp who="ISPAR"><speaker>ISPAR.</speaker>
	<l id="1215">À vos ordres, Seigneur, Trasimond est rebelle ;</l>
	<l id="1216">Le peuple se mutine et soutient sa querelle ;</l>
	<l id="1217">Et, sans considérer qu'il s'arme contre vous,</l>
	<l id="1218">Il attaque vos gens et les écarte tous.</l>
	<l id="1219">Mais ce qui va, Seigneur, croître votre colère,</l>
	<l id="1220">Amilcar l'a trouvé qui désarmait son frère.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1221">Ah ciel ! De mille coups je crois le voir percé.</l>
</sp>
<sp who="ISPAR"><speaker>ISPAR.</speaker>
	<l id="1222">Huneric est, Seigneur, légèrement blessé.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC, à Eudoxe.</speaker>
	<l id="1223">De votre sort, Madame, il veut se rendre maître ;</l>
	<l id="1224">Mais dans un tel projet il périra, le traître.</l>
	<l id="1225">Ispar, va ramasser tous mes soldats épars,</l>
	<l id="1226">Et qu'on aille sur lui fondre de toutes parts.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='9'><head>SCÈNE IX. L'Impératrice, Genseric, Eudoxe, Ispar, Camile, Amilcar.</head>
<sp who="AMILCAR"><speaker>AMILCAR.</speaker>
	<l id="1227" part='i'>Seigneur, le prince est pris.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="1227" part='f'>Ah ! Fortune cruelle !</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1228">En vos mains, Amilcar, je remets ce rebelle :</l>
	<l id="1229">Conduisez-le en lieu sûr : à son frère, à l'État,</l>
	<l id="1230">Je dois faire raison de son noir attentat ;</l>
	<l id="1231">Le perfide paiera ses crimes de sa tête.</l>
<stage>À Eudoxe.</stage>
	<l id="1232">Et vous à m'obéir, Madame, soyez prête.</l>
	<l id="1233" part='i'>Songez que je peux tout.</l>
</sp>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="1233" part='f'>Prince lâche et sans foi,</l>
	<l id="1234">Ton Afrique n'a rien de si cruel que toi.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='10'><head>SCÈNE X. L'Impératrice, Eudoxe, Camile.</head>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="1235">Il est perdu, madame, et son barbare père</l>
	<l id="1236">Va le sacrifier au bonheur de son frère.</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="1237">Pour répandre son sang il est assez cruel ;</l>
	<l id="1238">Mais l'amour agira pour ce grand criminel :</l>
	<l id="1239">Quoi qu'ait fait contre lui la fière Sophronie,</l>
	<l id="1240">C'est d'elle que j'attends sa liberté, sa vie.</l>
	<l id="1241">Il est de grands retours pour les coeurs amoureux;</l>
	<l id="1242">Et, si je puis trouver un de ces temps heureux,</l>
	<l id="1243">Jusques à la prière on me verra descendre.</l>
	<l id="1244">Je m'en vais la chercher, et vous pouvez m'attendre.</l>
	<l id="1245">Une rivale aimée aigrirait sa douleur ;</l>
	<l id="1246" part='i'>Modérez vos ennuis.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='11'><head>SCÈNE XI. Eudoxe, Camile.</head>
<sp who="EUDOXE"><speaker>EUDOXE.</speaker>
	<l id="1246" part='f'>Quel secours pour mon coeur !</l>
	<l id="1247">Dans tout ce qui m'est cher le ciel me persécute.</l>
	<l id="1248">J'ai vu de ma maison la déplorable chute ;</l>
	<l id="1249">Je vois que mon amant est proche du trépas ;</l>
	<l id="1250">Et l'on peut m'ordonner de ne m'affliger pas !</l>
	<l id="1251">Non, quel que soit ton sort, cher prince, il faut le suivre !</l>
	<l id="1252">Sans toi, sans ton amour, comment pourrais-je vivre ?</l>
	<l id="1253">Mais qu'est-ce que je fais ? Ah ! Discours superflus !</l>
	<l id="1254">Je parle à mon amant, et peut-être il n'est plus.</l>
	<l id="1255">Pour mon sensible coeur quelle image cruelle!</l>
	<l id="1256">Prévenons, par ma mort, cette affreuse nouvelle.</l>
	<l id="1257">Allons me dérober à toutes mes douleurs.</l>
	<l id="1258">Mourir n'est pas pour moi le plus grand des malheurs.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
<div1 type='acte' n='5'><head>ACTE V</head>
<div2 type='scene' n='1'><head>SCÈNE PREMIÈRE. Sophrinie, Justine.</head>
<sp who="JUSTINE"><speaker>JUSTINE.</speaker>
	<l id="1259">Madame, à vos douleurs donnez quelque relâche ;</l>
	<l id="1260" part='i'>Le jour qui va paraître...</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="1260" part='f'>Est-il un coeur plus lâche ?</l>
	<l id="1261">Qu'ai-je fait ? Quelle horreur dois-je me reprocher ?</l>
	<l id="1262">Dans le fond des enfers je voudrais me cacher.</l>
	<l id="1263">Misérable jouet de l'injuste fortune,</l>
	<l id="1264">La lumière du jour m'irrite et m'importune.</l>
	<l id="1265">C'est souffrir trop longtemps, et depuis le berceau</l>
	<l id="1266">Tous mes jours sont marqués par un malheur nouveau.</l>
	<l id="1267">Mais du moins, dans le cours d'une misère affreuse,</l>
	<l id="1268">Je n'avais, tu le sais, été que malheureuse ;</l>
	<l id="1269">Et, dans une innocence égale à mes douleurs,</l>
	<l id="1270">Je n'avais point encor mérité ces malheurs.</l>
	<l id="1271">Cette innocence, ô Dieux ! Qu'est-elle devenue ?</l>
	<l id="1272">Pour venger mon amour, hélas ! Je l'ai perdue</l>
	<l id="1273">Par une trahison digne de mille morts.</l>
	<l id="1274">Cher prince, contre toi j'ai fait tous mes efforts ;</l>
	<l id="1275">C'est moi dont la barbare et noire jalousie,</l>
	<l id="1276">Par le fer des bourreaux va t'arracher la vie.</l>
	<l id="1277">Quelle marque d'amour viens-je de te donner ?</l>
	<l id="1278">Est-ce t'aimer, hélas ! que de t'assassiner ?</l>
</sp>
<sp who="JUSTINE"><speaker>JUSTINE.</speaker>
	<l id="1279">De grâce, modérez l'ennui qui vous possède ;</l>
	<l id="1280">Vous avez de vos maux l'infaillible remède,</l>
	<l id="1281">Carthage vous adore, et tous ses citoyens</l>
	<l id="1282">Hasarderont pour vous et leur vie et leurs biens.</l>
	<l id="1283">Un tendre souvenir de votre illustre père</l>
	<l id="1284" part='i'>Leur fait...</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='2'><head>SCÈNE II. Sophronie, Ispar, Justine.</head>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="1284" part='f'>Pour Trasimond que faut-il que j'espère,</l>
	<l id="1285" part='i'>Ispar ?</l>
</sp>
<sp who="ISPAR"><speaker>ISPAR.</speaker>
	<l id="1285" part='f'>On fait pour lui de funestes apprêts ;</l>
	<l id="1286">Mais, grâce au ciel, le peuple est dans nos intérêts :</l>
	<l id="1287">Jamais ardeur ne fut si sincère et si forte.</l>
	<l id="1288">Il s'est saisi du port, il garde chaque porte ;</l>
	<l id="1289">Et, par un sort heureux, ce grand peuple confond</l>
	<l id="1290">Vos intérêts, Madame, et ceux de Trasimond.</l>
	<l id="1291">Vos amis et les siens veulent, quoi qu'il arrive,</l>
	<l id="1292">Qu'Huneric vous épouse, et que Trasimond vive.</l>
	<l id="1293">Vous leur avez si bien déguisé vos soupirs,</l>
	<l id="1294">Qu'ils croient cet hymen le but de vos désirs ;</l>
	<l id="1295">Et ces pleurs que tantôt ils vous ont vu répandre,</l>
	<l id="1296">Ont produit tout l'effet qu'on en pouvait attendre.</l>
	<l id="1297">De ce grand changement Genseric étonné,</l>
	<l id="1298">Ne sait par où calmer le peuple mutiné.</l>
	<l id="1299">Des desseins du Sénat sa prudence alarmée,</l>
	<l id="1300">Loin de ces lieux, Madame, occupe son armée ;</l>
	<l id="1301">Et pour se délivrer d'un joug cruel, affreux,</l>
	<l id="1302">On ne pouvait choisir un moment plus heureux.</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="1303">Que le ciel, à son gré, dispose de l'Afrique :</l>
	<l id="1304">C'est l'amour qui m'occupe, et non la politique.</l>
	<l id="1305">Si le peuple aujourd'hui n'assiège ce palais,</l>
	<l id="1306">Si Genseric n'accorde à leurs ardens souhaits</l>
	<l id="1307">L'entière liberté du prince que j'adore ;</l>
	<l id="1308">S'il peut, après cela, me dédaigner encore,</l>
	<l id="1309">Si pour Eudoxe encor son amour se fait voir,</l>
	<l id="1310">Je n'écouterai plus que mon seul désespoir.</l>
</sp>
<sp who="ISPAR"><speaker>ISPAR.</speaker>
	<l id="1311">À cette extrémité vous n'êtes point réduite ;</l>
	<l id="1312">Nos désordres auront une plus douce suite :</l>
	<l id="1313">Mais, madame, j'entends le roi qui vient à nous.</l>
	<l id="1314">Au nom de votre amant cachez ce grand courroux.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='3'><head>SCÈNE III. Genseric, Sophronie, Ispar, Justine.</head>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1315">Sous votre nom Carthage ose prendre les armes.</l>
	<l id="1316">Prétendez-vous par-là faire valoir vos charmes ?</l>
	<l id="1317">Et tout ce que la guerre a de trouble et d'horreur</l>
	<l id="1318">Est-il propre, Madame, à vous gagner un coeur ?</l>
	<l id="1319">Ces cruels sentiments sont-ils la récompense</l>
	<l id="1320">D'avoir si tendrement élevé votre enfance ?</l>
	<l id="1321">Sans les soins que j'ai pris, sans toute ma bonté,</l>
	<l id="1322">Vous n'auriez pas longtemps conservé la clarté.</l>
	<l id="1323">Je devais votre mort au repos de l'Afrique ;</l>
	<l id="1324">Mais, vainqueur trop humain, et mauvais politique,</l>
	<l id="1325">Loin d'attaquer vos jours, j'ai par mille faveurs...</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="1326">Hélas ! Que vous m'auriez épargné de malheurs !</l>
	<l id="1327">Mais ne déguisez point ce qui m'a préservée ;</l>
	<l id="1328">Pour votre sûreté vous m'avez conservée.</l>
	<l id="1329">Sans moi, votre pouvoir était mal affermi ;</l>
	<l id="1330">On vous regardait moins en roi qu'en ennemi.</l>
	<l id="1331">Toujours quelque revers, toujours quelque tempête</l>
	<l id="1332">Menaçait votre État, grondait sur votre tête.</l>
	<l id="1333">L'espoir de mon hymen adoucit les esprits :</l>
	<l id="1334">On vous laissa jouir de l'Afrique à ce prix ;</l>
	<l id="1335">Et quand vous avez cru Carthage assujettie,</l>
	<l id="1336">Votre infidélité ne s'est point démentie.</l>
	<l id="1337">Vous avez oublié, Seigneur, tous vos serments,</l>
	<l id="1338">Et le peuple n'a pu souffrir ces changements :</l>
	<l id="1339">Il a voulu venger l'affront que vous me faites,</l>
	<l id="1340">Par tout ce qu'a d'affreux le péril où vous êtes.</l>
	<l id="1341">Je ne vous en dis rien, et vous le connaissez.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1342">Ces périls ne sont pas si grands que vous pensez.</l>
	<l id="1343">On voit armer pour vous un peuple téméraire ;</l>
	<l id="1344">Vos jours me répondront de ce qu'il pourra faire.</l>
	<l id="1345">Vous vous livrez vous-même à vos mauvais destins.</l>
	<l id="1346">Je dois un grand exemple à des peuples mutins :</l>
	<l id="1347">Je sais qu'il est cruel ; mais, quoi qu'il en puisse être</l>
	<l id="1348">Dans mes États enfin je veux être le maître.</l>
	<l id="1349" part='i'>Retirez-vous.</l>
</sp>
<sp who="SOPHRONIE"><speaker>SOPHRONIE.</speaker>
	<l id="1349" part='f'>Tyran, je vais me retirer ;</l>
	<l id="1350">Mais ce ne sera pas pour gémir et pleurer :</l>
	<l id="1351">Je veux bien m'épargner une odieuse vue.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1352">Ta perfidie enfin ne m'est que trop connue ;</l>
	<l id="1353" part='i'>Cette haine...</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='4'><head>SCÈNE IV. Genseric, Ispar, Amilcar.</head>
<sp who="AMILCAR"><speaker>AMILCAR.</speaker>
	<l id="1353" part='f'>Ah ! Seigneur, vos soldats sont défaits,</l>
	<l id="1354" part='i'>Et les mutins...</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1354" part='m'>Hé bien ?</l>
</sp>
<sp who="AMILCAR"><speaker>AMILCAR.</speaker>
	<l id="1354" part='f'>Ont forcé ce palais.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1355">Jusques-là mes sujets portent la violence,</l>
	<l id="1356">Et le ciel autorise une telle insolence !</l>
</sp>
<sp who="AMILCAR"><speaker>AMILCAR.</speaker>
	<l id="1357">La fureur dans les yeux, l'audace sur le front,</l>
	<l id="1358">Ils font retentir l'air du nom de Trasimond ;</l>
	<l id="1359">Et ce prince amoureux, qu'aucun respect n'arrête,</l>
	<l id="1360">Pour venger son amour va se mettre à leur tête.</l>
	<l id="1361" part='i'>Dans ce pressant péril...</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1361" part='f'>Cesse de t'alarmer,</l>
	<l id="1362">Amilcar ; je sais bien par où le désarmer.</l>
	<l id="1363">Laisse agir sur ce point ma prudence ordinaire ;</l>
	<l id="1364">Elle a cent fois changé la fortune contraire :</l>
	<l id="1365">Par elle, sans soldats, j'ai triomphé cent fois.</l>
	<l id="1366">L'art de dissimuler est le grand art des rois.</l>
</sp>
<sp who="AMILCAR"><speaker>AMILCAR.</speaker>
	<l id="1367" part='i'>Seigneur, j'entends du bruit...</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='5'><head>SCÈNE V. Genseric, Trasimond, Ispar, Amilcar.</head>
<sp who='TRASIMOND'><speaker>TRASIMOND, à sa suite.</speaker>
	<l id="1367" part='f'>Que personne n'avance.</l>
<stage>À Genseric.</stage>
	<l id="1368">Loin de vous arracher la suprême puissance,</l>
	<l id="1369">Je vois avec regret ce funeste revers ;</l>
	<l id="1370">Et je ne viens, Seigneur, que reprendre mes fers.</l>
	<l id="1371">En vain le peuple attend que je lui donne un maître,</l>
	<l id="1372">Vous le serez ici tant que vous voudrez l'être :</l>
	<l id="1373">Quoi qu'on m'ait imputé pour me rendre suspect,</l>
	<l id="1374">Vous ne verrez en moi qu'un fils plein de respect.</l>
	<l id="1375">Oui, malgré mon amour et mes jalouses craintes,</l>
	<l id="1376" part='i'>Je suis...</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1376" part='f'>Ne nous faisons ni reproches ni plaintes,</l>
	<l id="1377">Je vous pardonne tout ; venez, embrassez-moi :</l>
	<l id="1378">J'aime mille fois mieux être père que roi.</l>
	<l id="1379">Possédez, j'y consens, votre aimable princesse,</l>
	<l id="1380">Et me rendez, mon fils, toute votre tendresse :</l>
	<l id="1381">Allez donner la paix ; je ne suis point jaloux</l>
	<l id="1382">De l'ardente amitié que le peuple a pour vous :</l>
	<l id="1383">Des mains de mes sujets faites tomber les armes,</l>
	<l id="1384">Et de votre princesse allez sécher les larmes.</l>
</sp>
<sp who="TRASIMOND"><speaker>TRASIMOND.</speaker>
	<l id="1385">Ah ! Seigneur, dites-vous tout ce que peut sentir</l>
	<l id="1386">Un coeur plein de respect, d'amour, de repentir.</l>
	<l id="1387">Tout prêt de voir finir une ennuyeuse vie,</l>
	<l id="1388">Vous me la redonnez de cent plaisirs suivie.</l>
	<l id="1389">Surpris, confus, charmé de tout ce que j'entends,</l>
	<l id="1390">Je ne puis exprimer les transports que je sens.</l>
	<l id="1391">Je vais à leur devoir ramener les rebelles ;</l>
	<l id="1392">Et, puisqu'enfin touché de mes peines cruelles,</l>
	<l id="1393">Vous permettez qu'Eudoxe achève mon bonheur,</l>
	<l id="1394">Je cours faire cesser sa crainte et sa douleur.</l>
<stage>Il sort avec Ispar.</stage>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='6'><head>SCÈNE VI. Genseric, Amilcar.</head>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1395">Dans son emportement, dans sa fureur extrême,</l>
	<l id="1396">Le traître croit déjà posséder ce qu'il aime :</l>
	<l id="1397">Mais, pour de son parti réprimer les efforts,</l>
	<l id="1398">Je m'en vais rappeler mes vaisseaux dans nos ports;</l>
	<l id="1399">Et, quand ils m'auront mis cent mille hommes à terre,</l>
	<l id="1400">Je permets, aux mutins de me faire la guerre.</l>
	<l id="1401">Alors je serai maître, alors je choisirai,</l>
	<l id="1402">Pour le bien de l'État, quel sang, je répandrai :</l>
	<l id="1403">Eudoxe sans appui ne sera pas si vaine...</l>
	<l id="1404">Mais que vois-je ! Huneric, quel dessein vous amène ?</l>
	<l id="1405">Que faites-vous, mon fils ? Et quel pressant souci...</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='7'><head>SCÈNE VII. Genseric, Huneric, Amilcar, Ispar.</head>
<sp who="HUNERIC"><speaker>HUNERIC.</speaker>
	<l id="1406">L'ardeur de vous servir m'amenait seul ici.</l>
	<l id="1407">Je n'ai pu résister à la pressante envie</l>
	<l id="1408">De vous sacrifier les restes de ma vie.</l>
	<l id="1409">J'ai donc couru, Seigneur, tout blessé que je suis,</l>
	<l id="1410">Partager les malheurs où nous sommes réduits ;</l>
	<l id="1411">Et, pour prix de mes soins, Ispar vient de me dire</l>
	<l id="1412">Que vous m'ôtez Eudoxe et l'espoir de l'empire.</l>
	<l id="1413">Le crime de mon frère a-t-il fait son bonheur ?</l>
	<l id="1414">Seigneur, est-ce par-là qu'on touche votre coeur ?</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1415">Je pardonne, mon fils, à l'état où vous êtes,</l>
	<l id="1416">Tout ce qu'on voit d'aigreur aux plaintes que vous faites.</l>
	<l id="1417">Les crimes ne sont point par moi récompensés,</l>
	<l id="1418">Et Trasimond n'est pas encore où vous pensez.</l>
</sp>
<sp who="HUNERIC"><speaker>HUNERIC.</speaker>
	<l id="1419" part='i'>Seigneur...</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1419" part='f'>Il croit sans doute épouser la princesse,</l>
	<l id="1420">Et vous, pour Sophronie accomplir ma promesse ;</l>
	<l id="1421">Mais pour ce double hymen on n'a point pris de jour,</l>
	<l id="1422">Et de votre santé j'attendrai le retour.</l>
	<l id="1423">Vos blessures, mon fils, sont un heureux prétexte.</l>
	<l id="1424">Apaisons les mutins, le temps fera le reste.</l>
	<l id="1425">Allez voir votre frère, et cachons nos projets</l>
	<l id="1426">Sous les dehors trompeurs d'une sincère paix ;</l>
	<l id="1427">Paraissez satisfait du bonheur de sa flamme.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='8'><head>SCÈNE VIII. Genseric, L'Impératrie, Huneric, Ispar, Amilcar.</head>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="1428">Viens voir périr ton fils par les mains d'une femme ;</l>
	<l id="1429">Viens repaître tes yeux d'un spectacle si doux.</l>
</sp>
<sp who="HUNERIC"><speaker>HUNERIC, sort.</speaker>
	<l id="1430" part='i'>Allons le secourir.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1430" part='f'>Ciel ! Que m'apprenez-vous ?</l>
	<l id="1431" part='i'>Ô dieux !</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="1431" part='f'>Que Trasimond, blessé par Sophronie,</l>
	<l id="1432">Chez ma fille à ses pieds vient de perdre la vie.</l>
	<l id="1433">J'ai vivement senti le coup qui l'a percé ;</l>
	<l id="1434">Voyant couler son sang, tout le mien s'est glacé.</l>
	<l id="1435">Ne crois pas que ce soit ni pitié ni tendresse,</l>
	<l id="1436">Un plus grand sentiment à sa mort m'intéresse.</l>
	<l id="1437">Il adorait ma fille, et j'espérais qu'un jour</l>
	<l id="1438">Ta perte deviendrait le fruit de son amour.</l>
	<l id="1439">Mais cet amour n'est plus, la mort vient de l'éteindre.</l>
	<l id="1440">Tu n'as plus rien, tyran, qui puisse te contraindre.</l>
	<l id="1441">Va, pour comble d'horreur, va, cours baiser la main</l>
	<l id="1442">Qui de ton propre fils vient de percer le sein.</l>
	<l id="1443">Ne crains point par le ciel d'être réduit en poudre ;</l>
	<l id="1444">Puisque tu vis encor, le ciel n'a point de foudre.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1445">Je répondrai tantôt à cet emportement :</l>
	<l id="1446">Retirez-vous, Madame, en votre appartement.</l>
</sp>
<sp who="L'IMPÉRATRICE"><speaker>L'IMPÉRATRICE.</speaker>
	<l id="1447">Père dénaturé, monstre que je déteste,</l>
	<l id="1448">Pourquoi ne pas donner un ordre plus funeste ?</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='9'><head>SCÈNE IX. Genseric, Ispar.</head>
<sp who="ISPAR"><speaker>ISPAR.</speaker>
	<l id="1449">Quoi que le prince ait fait dans sa funeste ardeur,</l>
	<l id="1450">Vous êtes toujours père, on le voit bien, Seigneur ;</l>
	<l id="1451">Ce grand accablement où son trépas vous jette,</l>
	<l id="1452">Ne laisse point douter qu'une douleur secrète...</l>
	<l id="1453">Oui, je l'avoue, Ispar, je suis père, et je sens</l>
	<l id="1454">Qu'on fait, pour l'oublier, des efforts impuissants.</l>
	<l id="1455">En apprenant sa mort, mon âme s'est émue ;</l>
	<l id="1456">Je n'ai rien entendu depuis que je l'ai sue.</l>
	<l id="1457">La nature s'explique, et, surpris et troublé,</l>
	<l id="1458">D'inutiles remords je me trouve accablé.</l>
	<l id="1459">Dieux ! Une fille a-t-elle une âme si cruelle ?</l>
	<l id="1460">Qu'est-ce que Trasimond peut avoir fait contre elle ?</l>
	<l id="1461">Mais, puisqu'on ne saurait réparer son forfait,</l>
	<l id="1462">Songeons à profiter du crime qu'elle a fait.</l>
	<l id="1463">Elle prétend avoir quelque droit sur l'Afrique :</l>
	<l id="1464">Sous le nom d'équité cachons la politique ;</l>
	<l id="1465">Punissons-la d'avoir assassiné mon fils,</l>
	<l id="1466">Sa mort nous défera de tous ces ennemis.</l>
	<l id="1467">Ispar, allez sur l'heure arrêter Sophronie.</l>
</sp>
</div2>
<div2 type='scene' n='10'><head>SCÈNE X. Genseric, Justine, Ispar.</head>
<sp who="JUSTINE"><speaker>JUSTINE.</speaker>
	<l id="1468">Ah ! Seigneur, elle-même à mes yeux s'est punie.</l>
	<l id="1469">Hélas ! Entre mes bras elle vient d'expirer ;</l>
	<l id="1470">Pardonnez-moi, Seigneur, si j'ose la pleurer.</l>
	<l id="1471">Dès mes plus jeunes ans, auprès d'elle nourrie...</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1472">Poignarder Trasimond, et s'arracher la vie !</l>
	<l id="1473">Et qui l'a pu porter à ces extrémités ?</l>
</sp>
<sp who="JUSTINE"><speaker>JUSTINE.</speaker>
	<l id="1474">Je vais vous découvrir de tristes vérités :</l>
	<l id="1475">Aussi bien, pour sa gloire il n'est plus temps de feindre.</l>
	<l id="1476">À tout ce qu'elle a fait l'amour l'a su contraindre ;</l>
	<l id="1477">Trasimond dans son coeur répandit ce poison,</l>
	<l id="1478">Et chez elle l'amour devança la raison :</l>
	<l id="1479">Elle ne put souffrir qu'une étoile cruelle</l>
	<l id="1480">Eût forcé Trasimond d'aimer une autre qu'elle :</l>
	<l id="1481">Elle vous découvrit son amour, ses desseins ;</l>
	<l id="1482">Et, voyant quel danger il courait en vos mains,</l>
	<l id="1483">Par un de ces retours aux amants ordinaire,</l>
	<l id="1484">Elle anima le peuple à ce qu'il vient de faire.</l>
	<l id="1485">Elle crut que son coeur se rendrait aux bienfaits ;</l>
	<l id="1486">Et ce prince a paru plus ingrat que jamais.</l>
	<l id="1487">Je n'ai donc travaillé que pour une rivale,</l>
	<l id="1488">Me dit-elle, et la paix à moi seule est fatale ?</l>
	<l id="1489">Quoi donc ! Par mon crédit, par mon empressement,</l>
	<l id="1490">Justine, dans ses bras j'aurai mis mon amant ?</l>
	<l id="1491">Non : troublons les plaisirs que l'amour lui prépare,</l>
	<l id="1492">Sur elle que ce fer me venge d'un barbare.</l>
	<l id="1493">À ces mots, chez Eudoxe elle porte ses pas,</l>
	<l id="1494">À dessein de punir ses criminels appas.</l>
	<l id="1495">Dans ce fatal moment, aux pieds de la princesse,</l>
	<l id="1496">Le prince Trasimond exprimait sa tendresse :</l>
	<l id="1497">Le sort de sa rivale irrite sa douleur,</l>
	<l id="1498">Elle lève le bras pour lui percer le coeur :</l>
	<l id="1499">Eudoxe se dérobe au coup qui la menace.</l>
	<l id="1500">Le prince avance et veut réprimer cette audace :</l>
	<l id="1501">Le bras qu'elle a levé tombe, perce son sein,</l>
	<l id="1502">Et trompe, en le perçant, un furieux dessein.</l>
	<l id="1503">Des mains de Sophronie on voit tomber les armes ;</l>
	<l id="1504">Sa bouche est sans soupirs, et ses yeux sont sans larmes.</l>
	<l id="1505">L'excès de sa douleur la rend sans mouvement :</l>
	<l id="1506">Mais, voyant expirer son malheureux amant,</l>
	<l id="1507">Elle pousse des cris, et sa main criminelle</l>
	<l id="1508">Ramasse le poignard et le tourne contre elle :</l>
	<l id="1509">Elle tombe, Seigneur, auprès de Trasimond ;</l>
	<l id="1510">Son sang avec le sien s'écoule et se confond.</l>
	<l id="1511">Elle paraît sensible à ce plaisir funeste,</l>
	<l id="1512">Et voulant lui donner le moment qui lui reste r</l>
	<l id="1513">Approche, me dit-elle, en se faisant effort,</l>
	<l id="1514">Console-toi, Justine, et ne plains point mon sort ;</l>
	<l id="1515">Je touche sans regret à mon heure fatale,</l>
	<l id="1516">Du moins dans le tombeau je serai sans rivale.</l>
	<l id="1517">Puisque Trasimond meurt, j'y descends sans effroi ;</l>
	<l id="1518">Eudoxe est mille fois plus à plaindre que moi.</l>
	<l id="1519">À ces mots elle expire, en vain mes soins fidèles...</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1520">Qu'on apprenne aux mutins ces funestes nouvelles,</l>
	<l id="1521" part='i'>Et courons chez Eudoxe essayer...</l>
</sp>
<sp who="ISPAR"><speaker>ISPAR.</speaker>
	<l id="1521" part='f'>Ah ! Seigneur,</l>
	<l id="1522">Son désespoir pourra terminer son malheur ;</l>
	<l id="1523">Trasimond n'étant plus, elle ne veut plus vivre.</l>
</sp>
<sp who="GENSERIC"><speaker>GENSERIC.</speaker>
	<l id="1524">Allons, et que nos soins l'empêchent de le suivre.</l>
</sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>