<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<TEI>
<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>VOYAGE DE CAMPAGNE, PROVERBE</title>
				<author born='16??' born_location='' death='1736' death_location='' academie=''>DURANT, Catherine</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmp>	
				<p>publié par Paul FIEVRE janvier 2014</p>
			</publicationStmp>
			<SourceDesc>
				<genre>Proverbe</genre>
				<inspiration>moeurs françaises</inspiration>
				<structure>Un acte</structure>
				<type>prose</type>
				<periode>1691-1700</periode>
				<taille>(mesure non pertinente)</taille>
				<permalien></permalien>
				<sources>
					<source id='1'><author></author><text></text></source>
				</sources>	
			</SourceDesc>
		</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">PROVERBE de VOYAGE DE CAMPAGNE</titlePart>
			<titlePart type="sub">Par Madame la Comtesse de M***</titlePart>
			<titlePart type="sub">avec les comédies en proverbe de Madame D***</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate value='1699'>M. DC IC. Avec approbation et privilège du Roi.</docDate>
		<docAuthor id="DURANT, Catherine" bio='DURANT'></docAuthor>
		<docImprint>
			<approbation id=''><head></head>
			</approbation>
			<privilege id=''><head></head>
			<p></p>
			<signature></signature></privilege>
			<enregistrement id=''>
			<p></p>
			<signature></signature>
			</enregistrement>
			<acheveImprime id=''></acheveImprime>
			<printer id='PRAULT'>À PARIS, Chez PRAULT Père, Quai de Gêvres, au Paradis.</printer>
		</docImprint>
		<performance>	
			<premiere date='(inconnue)' location='(inconnue)'></premiere>
		</performance>
		<castList>
			<head>ACTEURS.</head>
			<castItem><role id="MADAME DE VIEILLARDIS" civil='F' type="H" statut='aristocrate' age='V' stat_amour='néant'>MADAME DE VIEILLARDIS</role>.</castItem>
			<castItem><role id="LE CHEVALIER" civil='M' type="H" statut='chevalier' age='A' stat_amour='néant'>LE CHEVALIER</role>.</castItem>
			<castItem><role id="CATOS" civil='F' type="H" statut='suivante' age='A' stat_amour='néant'>CATOS</role>.</castItem>
			<castItem><role id="CHAMPAGNE" civil='M' type="H" statut='valet' age='A' stat_amour='néant'>CHAMPAGNE</role>.</castItem>
		</castList>
<set location='Paris' country='France' periode='XVIIIème' link=''>La scène est à Paris, dans la maison de madame de Falignac.</set>
<note>Cette pièce est insérée dans "Voyage de campagne" de Mme Henriette-Julie de Castelnau Comtesse de Murat (1670-1716). pp 200-211</note>
</front>
<body>
<div1 type='' n=''><head></head>
<div2 type='scene' n='1'><head>PROVERBE.</head>
<sp who='CATOS'><speaker>CATOS.</speaker>
<p id="1">
	<s id="1">Monsieur Champagne, franchement vous avez un maître fort téméraire : croit-il dire impunément des douceurs à madame de Vieillardis ? </s>
	<s id='2'>Elle prend feu plus aisément qu'une autre : son mari est son serviteur très obéissant, il ne songe pas à la contrarier ; et quand il le hasarderait, ce serait peine perdue : elle a une pente à l'amour, que soixante ans, et vingt héritiers qu'elle a donnés à la maison de Vieillardis, n'ont fait qu'augmenter jusqu'ici.</s>
</p>
</sp>
<sp who='CHAMPAGNE'><speaker>CHAMPAGNE.</speaker>
<p id="2">
	<s id="1">Oh ! </s>
	<s id='2'>Je le crois bien, mademoiselle Catos : j'ai toujours entendu dire aux connaisseurs, que l'amour augmente en vieillissant dans le cour des femmes : ce serait une belle chose s'il en était autant des hommes ; mais malheureusement, cela n'est pas ainsi ; et cela fait que les vieilles amoureuses ne trouvent des amants que l'argent à la main.</s>
</p>	
</sp>
<sp who='CATOS'><speaker>CATOS.</speaker>
<p id="3">
	<s id="1">Oui ; mais Madame de Vieillardis croit avoir été faite par les grâces, et que l'ouvrage de ces déesses-là ne se gâte point. </s>
	<s id='2'>On l'encense tous les jours à brûle-pourpoint, pour se moquer d'elle ; et son amour propre lui garantit bon, tout ce qu'on lui dit sur ce ton-là.</s>
</p>
</sp>
<sp who='CHAMPAGNE'><speaker>CHAMPAGNE.</speaker>
<p id="4">
	<s id="1">Avouez, mademoiselle Catos, que c'est une terrible machine que la femme, et que...</s>
</p>
</sp>
<sp who='CATOS'><speaker>CATOS.</speaker>
<p id="5">
	<s id="1">Taisez-vous Champagne ; je n'aime pas la physique ; mais dès que j'entends parler de machines, je m'enfuis, ou je me bouche les oreilles.</s>
</p>
</sp>
<sp who='CHAMPAGNE'><speaker>CHAMPAGNE.</speaker>
<p id="6">
	<s id="1">J'avais pourtant bien quelque petit discours physique à vous faire, et les mouvements que je sens dans mon cour, me serviraient à vous prouver que...</s>
</p>
</sp>
<sp who='CATOS'><speaker>CATOS.</speaker>
<p id="7">
	<s id="1">Oh ! </s>
	<s id='2'>Encore une fois ; taisez-vous, aussi bien voici madame.</s>
</p>
</sp>
<sp who='MADAME DE VIEILLARDIS'><speaker>MADAME DE VIEILLARDIS.</speaker>
<p id='8'>
	<s id='1'>Bonjour, mon pauvre Champagne ; où est ton maître aujourd'hui ?</s>
</p>
</sp>
<sp who='CHAMPAGNE'><speaker>CHAMPAGNE.</speaker>
<p id="9">
	<s id="1">Madame, je le croyais auprès de vous : il faut qu'il ait des affaires bien considérables, quand il s'en sépare un moment : Aussi a-t-il grande raison; belle et jeune comme vous êtes, où pourrait-il être mieux ?</s>
</p>
</sp>
<sp who='MADAME DE VIEILLARDIS'><speaker>MADAME DE VIEILLARDIS.</speaker>
<p id='10'>
	<s id='1'>Hélas, mon pauvre ami, les hommes sont bizarres ! </s>
	<s id='2'>S'il est vrai que je suis belle, c'est une chose assez visible ; et quand on n'a que trente ans, je crois qu'on peut encore passer pour jeune.</s>
</p>
</sp>
<sp who='CATOS'><speaker>CATOS, à part.</speaker>
<p id='11'>
	<s id='1'>Sa fille en a pourtant quarante-cinq.</s>
</p>
</sp>
<sp who='MADAME DE VIEILLARDIS'><speaker>MADAME DE VIEILLARDIS.</speaker>
<p id='12'>
	<s id='1'>Que dis-tu, Catos ?</s>
</p>
</sp>
<sp who='CATOS'><speaker>CATOS.</speaker>
<p id="13">
	<s id="1">Je dis, madame, que mademoiselle votre fille a le plus grand tort du monde d'en paraître quarante-cinq.</s>
</p>
</sp>
<sp who='MADAME DE VIEILLARDIS'><speaker>MADAME DE VIEILLARDIS.</speaker>
<p id='12'>
	<s id='1'>Et si, Catos, ne parlons point d'elle ; c'est une chose que je n'ai jamais comprise, quand je la vois de la figure dont elle est : car enfin, encore une fois, je n'ai que trente ans au plus ; c'est une vérité constante. </s>
	<s id='2'>Mais j'aperçois le chevalier : Approchez, approchez, petit fripon ; on ne vous a vu d'aujourd'hui.</s>
</p>
</sp>
<sp who='LE CHEVALIER'><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
<p id='13'>
	<s id='1'>J'en suis le premier puni, madame, puisque je ne vous ai point vue ; c'est une absence cruelle : et quand on rentre chez vous, on est toujours si ébloui des nouvelles grâces qu'on vous retrouve, et du brillant de vos yeux, qu'on sent bien qu'il n'y a que l'habitude qui puisse faire soutenir l'un et l'autre.</s>
</p>
</sp>
<sp who='MADAME DE VIEILLARDIS'><speaker>MADAME DE VIEILLARDIS.</speaker>
<p id='14'>
	<s id='1'>On est pourtant assez gracieuse pour vous : on tâche à tempérer ce qu'il peut y avoir de trop éclatant dans les regards ; mais l'amour y ajoute des feux, quand on en retranche les éclairs.</s>
</p>
</sp>
<sp who='LE CHEVALIER'><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
<p id='15'>
	<s id='1'>Et toujours de l'esprit de plus en plus, madame ! </s>
	<s id='2'>Trop heureux de contempler à tous moment vos beautés, et de goûter les charmes de vos divines conversations ! </s>
	<s id='3'>Mais ne me refusez pas votre belle main, pour m'assurer que vous ne me retrancherez jamais la liberté de vous voir.</s>
</p>
</sp>
<sp who='MADAME DE VIEILLARDIS'><speaker>MADAME DE VIEILLARDIS.</speaker>
<p id='16'>
	<s id='1'>Tenez, chevalier; vous peut-on refuser quelque chose ?</s>
</p>
</sp>
<sp who='LE CHEVALIER'><speaker>LE CHEVALIER, en baisant la main de madame Vieillardis.</speaker>
<p id='17'>
	<s id='1'>Quelle main ! </s>
	<s id='2'>Qui peut être à l'heure qu'il est aussi heureux que moi ? </s>
	<s id='3'>Mais voilà une bague dont je suis jaloux : elle a le plaisir de toucher vos doigts ; elle n'y restera pas assurément ; et je vais la faire passer dans les miens, pour la punir de trop de douceurs qu'elle a goûtées.</s>
</p>
</sp>
<sp who='MADAME DE VIEILLARDIS'><speaker>MADAME DE VIEILLARDIS.</speaker>
<p id='18'>
	<s id='1'>Petit badin, allez, je vous la donne : elle est de deux cents pistoles ; mais c'est une bagatelle, et j'ai à vous entretenir en particulier de choses plus intéressantes. </s>
	<s id='2'>Passons dans mon cabinet.</s>
</p>
</sp>
<sp who='LE CHEVALIER'><speaker>LE CHEVALIER, à Champagne, en s'en allant.</speaker>
<p id='19'>
	<s id='1'>Ah, Champagne, je meurs de peur !</s>
</p>
</sp>
<sp who='CHAMPAGNE'><speaker>CHAMPAGNE, riant.</speaker>
<p id='19'>
	<s id='1'>À votre avis, mademoiselle Catos, de quoi Madame de Vieillardis va-t-elle entretenir mon maître ?</s>
</p>
</sp>
<sp who='CATOS'><speaker>CATOS.</speaker>
<p id='20'>
	<s id='1'>Oh ! </s>
	<s id='2'>Mais que sais-je ? </s>
	<s id='3'>De mariage, peut-être ; peut-être aussi de physique.</s>
</p>
</sp>
<sp who='CHAMPAGNE'><speaker>CHAMPAGNE.</speaker>
<p id='21'>
	<s id='1'>Comment, de mariage ! </s>
	<s id='2'>Et n'a-t-elle pas un mari ?</s>
</p>
</sp>
<sp who='CATOS'><speaker>CATOS.</speaker>
<p id='22'>
	<s id='1'>Oui ; mais elle croit toujours qu'il va mourir : enfin ce sera toujours de quelque chose comme cela qu'elle l'entretiendra.</s>
</p>
</sp>
<sp who='MADAME DE VIEILLARDIS'><speaker>MADAME DE VIEILLARDIS.</speaker>
<note type="L">Eau de la reine de Hongrie : est une distillation qui se fait au bain de sable des fleurs de romarin mondées de leurs calices sans aucune partie de l'herbe, dans de l'esprit de vin bien rectifié. [F] [ce parfum renferme : romarin, lavande, berga, jasmin, cirse, ambre.]</note>
<p id='21'>
	<s id='1'>Catos, Champagne, au secours ; de l'eau, de la reine d'Hongrie ; du vinaigre.</s>
</p>
</sp>	
<sp who='CATOS'><speaker>CATOS.</speaker>
<p id='22'>
	<s id='1'>Eh, mon Dieu ! </s>
	<s id='2'>Qu'est-ce que tout ceci ?</s>
</p>
</sp>
<sp who='MADAME DE VIEILLARDIS'><speaker>MADAME DE VIEILLARDIS.</speaker>
<p id='23'>
	<s id='1'>Ce pauvre garçon m'aime avec une délicatesse si parfaite , qu'au seul aveu que je lui ai sait de la passion que j'ai pour lui, il s'est évanoui à mes pieds.</s>
</p>
</sp>	
<sp who='CATOS'><speaker>CATOS.</speaker>
<p id='24'>
	<s id='1'>Oh ! </s>
	<s id='2'>Ce n'est que cela ? Je croyais que tout était perdu : Je ne m'étonne pas de ce mal subit : il n'y a personne qu'une telle déclaration ne fasse tomber de son haut.</s>
</p>
</sp>
<sp who='MADAME DE VIEILLARDIS'><speaker>MADAME DE VIEILLARDIS.</speaker>
<p id='25'>
	<s id='1'>Je vais chercher d'un élixir excellent contre les faiblesses.</s>
</p>
</sp>
<sp who='CHAMPAGNE'><speaker>CHAMPAGNE.</speaker>
<p id='26'>
	<s id='1'>Monsieur, sortez ; il n'y a ici que mademoiselle Catos et moi.</s>
</p>
</sp>
<sp who='LE CHEVALIER'><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
<p id='27'>
	<s id='1'>Ma foi, sans mon évanouissement, je ne sais ce que je serais devenu. </s>
	<s id='2'>On ne m'y ratrappera de ma vie.</s>
</p>
</sp>
<sp who='CHAMPAGNE'><speaker>CHAMPAGNE.</speaker>
<p id='28'>
	<s id='1'>Parbleu , monsieur, je vous trouvais aussi fort téméraire, d'aller essuyer un tête-à-tête avec une madame de Vieillardis.</s>
</p>
</sp>
<sp who='LE CHEVALIER'><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
<p id='29'>
	<s id='1'>Vraiment, j'en avais assez peur : mais un diamant de deux cents pistoles, que j'avais fait si subtilement passer de son doigt au mien, méritait quelque complaisance. </s>
	<s id='2'>Mais je ne risquerai plus de ces aventures-là.</s>
</p>
</sp>
<sp who='CATOS'><speaker>CATOS.</speaker>
<p id='30'>
	<s id='1'>Ma foi, monsieur, partez donc ? </s>
	<s id='2'>Car elle est allée quérir d'un élixir propre à réparer les forces : II ne vous serait plus permis après cela de vous évanouir, une seconde fois.</s>
</p>
</sp>
<sp who='LE CHEVALIER'><speaker>LE CHEVALIER.</speaker>
<p id='31'>
	<s id='1'>Adieu, Catos ; je suis, pour éviter son retour.</s>
</p>
</sp>
<sp who='CATOS'><speaker>CATOS.</speaker>
<p id='32'>
	<s id="1">La vieille sera bien surprise ; quand elle ne trouvera plus l'évanoui !</s>
</p>
</sp>
<sp who='MADAME DE VIEILLARDIS'><speaker>MADAME DE VIEILLARDIS, revenant.</speaker>
<p id='33'>
	<s id='1'>Catos, où est le chevalier ?</s>
</p>
</sp>	
<sp who='CATOS'><speaker>CATOS.</speaker>
<p id='34'>
	<s id='1'>Nous l'avons fait revenir, madame ; et aussitôt il est parti avec son Champagne, qui a bien de la peine à le traîner : il est si honteux de cet accident, qu'il dit qu'il n'osera plus se présenter devant vous.</s>
</p>
</sp>
<sp who='MADAME DE VIEILLARDIS'><speaker>MADAME DE VIEILLARDIS, revenant.</speaker>
<p id='35'>
	<s id='1'>Hélas ! </s>
	<s id='2'>Le pauvre enfant, qu'il a le cour bon ! </s>
	<s id='3'>Voilà une bouteille, ma chère Catos, que je ne donnerais pas pour cent mille écus : il n'aura pas sitôt pris une goutte ; de la liqueur qu'elle renferme, qu'il sera guéri. Appelle-moi quelqu'un, pour que j'envoie savoir de ses nouvelles, en attendant que mes chevaux soient à mon carrosse, pour aller moi-même m'en informer.</s>
</p>
</sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI>